/* Generated on 2024-05-31T15:53:27.720998 */
const geojson = {
 "type": "FeatureCollection",
 "features": [
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.78539,
     62.00506
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Dmuchawce, latawce, wiatr",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2024/05/dmuchawce-latawce-wiatr.html",
    "date": "2024-05-31T15:56:12",
    "excerpt": "<p>Kt\u00f3\u017c z nas nie zrywa\u0142 i nie zdmuchiwa\u0142 bia\u0142ych puchatych kulek zdobi\u0105cych wiosenne \u0142\u0105ki. Powszechny w Polsce widok dmuchawca nie jest niczym wyj\u0105tkowym tak\u017ce na Wyspach Owczych. Wyj\u0105tkowy jest jednak jeden z farerskich gatunk\u00f3w mniszka.</p>\n",
    "address": "Haraldstr\u00f8\u00f0, T\u00f3rshavn"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -7.437972,
     62.110355
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "1700 metr\u00f3w od przysz\u0142o\u015bci",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2024/02/1700-metrow-od-przyszlosci.html",
    "date": "2024-02-26T18:05:14",
    "excerpt": "<p>Za zwie\u0144czon\u0105 ostrymi szczytami wysp\u0105 Tindholmur le\u017cy G\u00e1sadalur. Przez stulecia mieszka\u0142o tutaj sze\u015b\u0107dziesi\u0105t os\u00f3b. Obecnie jest ich tu tylko szesna\u015bcioro. Tak zaczyna si\u0119 nakr\u0119cony w 1990 roku du\u0144ski dokument \u201c1700 meter fra fremtiden\u201d. Jego bohaterami s\u0105 mieszka\u0144cy jedynej w\u00f3wczas farerskiej osady pozostaj\u0105cej bez drogowego po\u0142\u0105czenia ze \u015bwiatem. Opowiadaj\u0105 w nim o warunkach \u017cycia w swoim [&hellip;]</p>\n",
    "address": "G\u00e1sadalur, V\u00e1ga s\u00fdsla, 387, F\u00f8royar"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.78021,
     62.007233
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Dziennik z podr\u00f3\u017cy",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2023/07/farerski-dziennik-z-podrozy.html",
    "date": "2023-07-19T12:25:00",
    "excerpt": "<p>Dok\u0142adnie pi\u0119\u0107 lat temu, 19 lipca 2018 roku po raz ostatni postawi\u0142em stop\u0119 na Owczym archipelagu. By\u0142a to moja pi\u0105ta wizyta na Wyspach Owczych, tym razem d\u0142u\u017csza ni\u017c poprzednie. Czeka\u0142 mnie trzytygodniowy kurs w ramach Letniej Szko\u0142y J\u0119zyka Farerskiego oraz zbieranie materia\u0142\u00f3w do rodz\u0105cej si\u0119 wtedy ksi\u0105\u017cki. I ca\u0142a masa zaskocze\u0144 i niespodzianek, kt\u00f3re by\u0142y [&hellip;]</p>\n",
    "address": "F\u00f8royam\u00e1lsdeildin, V.U. Hammershaimbsg\u00f8ta, T\u00f3rshavn, Streymoyar s\u00fdsla, 100, F\u00f8royar"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.878838,
     61.524055
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Piana, fa\u0142dki, g\u0142\u00f3d i dziewcz\u0119, czyli o etymologii nazwy F\u00e1mjin",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2023/05/famjin.html",
    "date": "2023-05-02T20:10:01",
    "excerpt": "<p>Do\u015b\u0107 powtarzalne &#8211; to chyba trafne okre\u015blenie nazw wi\u0119kszo\u015bci farerskich osad. Te najpowszechniejsze, z ko\u0144c\u00f3wkami &#8211;nes, &#8211;v\u00edk czy &#8211;fj\u00f8r\u00f0ur nawi\u0105zuj\u0105 do ich po\u0142o\u017cenia na mapie Wysp Owczych. Jest jednak w tym przyznajmy nudnym towarzystwie p\u00f3\u0142wysp\u00f3w, zatok i fiord\u00f3w kilka intryguj\u0105cych i nieco tajemniczych wyj\u0105tk\u00f3w. Dzi\u015b wybierzemy si\u0119 w etymologiczn\u0105 wypraw\u0119 do jednego z nich, na [&hellip;]</p>\n",
    "address": "2, Tra\u00f0avegur, F\u00e1mjin, Su\u00f0uroyar s\u00fdsla, 870, F\u00f8royar"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.769461,
     62.008175
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Portug\u00e1li\u00f0",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2023/03/portugalid.html",
    "date": "2023-03-28T23:37:58",
    "excerpt": "<p>Kiedy ju\u017c soczysta czerwie\u0144 zabudowa\u0144 sto\u0142ecznej star\u00f3wki nasyci nasz wzrok, warto rozejrze\u0107 si\u0119 w poszukiwaniu drobnych smaczk\u00f3w. Niewielkie tabliczki opisuj\u0105ce budynki mog\u0105 przynie\u015b\u0107 nie jedno zaskoczenie.</p>\n",
    "address": "Portug\u00e1li\u00f0, Tinganes, T\u00f3rshavn, Streymoyar s\u00fdsla, 100, F\u00f8royar"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -7.151564,
     62.149906
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "V\u00e1lur",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2022/11/valur.html",
    "date": "2022-11-29T21:18:12",
    "excerpt": "<p>W dobie instagramowych &#8222;podr\u00f3\u017cnik\u00f3w&#8221; nale\u017ca\u0142oby przypuszcza\u0107, \u017ce wszystkie miejsca na Wyspach Owczych zosta\u0142y ju\u017c dawno opisane i otagowane. Nic bardziej mylnego. Nadal na archipelagu znale\u017a\u0107 mo\u017cna, czekaj\u0105ce na odkrycie, internetowe bia\u0142y plamy.</p>\n",
    "address": "V\u00e1lur, Streymoyar s\u00fdsla, 358, F\u00f8royar"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.778031,
     62.000572
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Telegraf dociera do Sandager\u00f0i",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2021/09/telegraf-dociera-do-sandagerdi.html",
    "date": "2021-09-30T22:55:03",
    "excerpt": "<p>W po\u0142owie lipca 1906 roku czytelnicy farerskiej gazety Tingakrossur znale\u017ali na jej pierwszej stronie kr\u00f3tk\u0105 notk\u0119 nast\u0119puj\u0105cej tre\u015bci: \u201cNadesz\u0142a w ko\u0144cu ta chwila &#8211; po\u0142\u0105czenie telegraficzne z reszt\u0105 \u015bwiata ju\u017c za dni kilka stanie si\u0119 faktem. W niedziel\u0119 parowiec Cambria przyb\u0119dzie z Szetland\u00f3w z telegraficznym kablem. We wtorek spodziewa si\u0119 jego zacumowania w Sandager\u00f0i\u201d.</p>\n",
    "address": "Sandager\u00f0isvegur, T\u00f3rshavn, Streymoyar s\u00fdsla, 100, F\u00f8royar"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.811759,
     61.833115
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Sands kirkja, wersja 6.0",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2020/12/sands-kirkja.html",
    "date": "2020-12-26T12:23:50",
    "excerpt": "<p>Historia wielu farerskich ko\u015bcio\u0142\u00f3w pe\u0142na jest intryguj\u0105cych fakt\u00f3w &#8211; kilka z nich zmienia\u0142o swoje miejsce, inny stanowi\u0142 zarzewie rebelii. Chrzcielnica w Christianskirkjan w czasach prehistorycznych s\u0142u\u017cy\u0142a jako poga\u0144ski st\u00f3\u0142 ofiarny. Nie mniej ciekawe rzeczy kryj\u0105 si\u0119 pod \u015bwi\u0105tyniami na Wyspach Owczych.</p>\n",
    "address": "Sands kirkja, Kirkjug\u00f8ta, Uttan fyri \u00c1, Sandur, Sandoyar s\u00fdsla, 210, F\u00f8royar"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.588205,
     62.22662
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "F\u00f6roya (Besta) Bj\u00f3r",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2020/10/foroya-bjor.html",
    "date": "2020-10-28T15:24:38",
    "excerpt": "<p>21 marca 1855 roku to w historii Wysp Owczych data prze\u0142omowa. Tego dnia zniesiono Du\u0144ski Monopol Handlowy, od pocz\u0105tku XVIII wieku d\u0142awi\u0105cy farersk\u0105 gospodark\u0119. Podj\u0119ta przez w\u0142adze &#8211; do\u015b\u0107 symbolicznie, bo w pierwszy dzie\u0144 wiosny &#8211; decyzja umo\u017cliwi\u0142a szybki rozw\u00f3j ekonomiczny i spo\u0142eczny archipelagu. W przeci\u0105gu kilku kolejnych dziesi\u0119cioleci powsta\u0142o wiele firm, kt\u00f3re na trwa\u0142e [&hellip;]</p>\n",
    "address": "24, Klaksv\u00edksvegur, Klaksvik, Nor\u00f0oyar s\u00fdsla, 700, F\u00f8royar/F\u00e6r\u00f8erne"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.790396,
     61.9492
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Dwie zatoki Brendana",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2020/08/dwie-zatoki-brendana.html",
    "date": "2020-08-22T19:50:07",
    "excerpt": "<p>T\u00f3rshavn dzieli od Dublina bez ma\u0142a tysi\u0105c kilometr\u00f3w. Co ciekawe, odleg\u0142o\u015b\u0107 ze stolicy Wysp Owczych do du\u0144skiej metropolii &#8211; formalnego zwierzchnika farerskiego archipelagu &#8211; jest o ponad trzysta kilometr\u00f3w d\u0142u\u017csza. Mimo znacznych odleg\u0142o\u015bci, na irlandzkich i farerskich mapach znajdziemy dwa bli\u017aniacze punkty. Farersk\u0105 zatok\u0119 Brendana (far. Brandansv\u00edk) i irlandzki Brandon Creek (irl. Cuas an Bhodaigh) [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Brandansv\u00edk, Heima \u00e1 Gar\u00f0i, \u00cd L\u00e1gab\u00f8, Kirkjub\u00f8ur, Streymoyar s\u00fdsla, 175, F\u00f8royar/F\u00e6r\u00f8erne"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.763887,
     62.005096
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Havnarskie impresje",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2020/06/havnarskie-impresje.html",
    "date": "2020-06-29T18:09:37",
    "excerpt": "<p>Zbli\u017camy si\u0119 do niewielkiej zatoki otoczonej amfiteatrem go\u0142ych wzg\u00f3rz. Pustka ta schodzi ku samemu wybrze\u017cu. Obserwujemy \u0142aty zieleni w\u015br\u00f3d ska\u0142 i powiewaj\u0105c\u0105 flag\u0119. Kilka rybackich \u0142odzi cumuj\u0105cych w porcie nie stwarza nawet pozoru miasta. Tu, jak nam m\u00f3wi\u0105, znajduje si\u0119 T\u00f3rshavn &#8211; stolica Faroe &#8211; przysta\u0144 Thora. Tak swe pierwsze farerskie impresje spisa\u0142 w roku [&hellip;]</p>\n",
    "address": "50, Eystara Bryggja, T\u00f3rshavn, Streymoyar s\u00fdsla, 100, F\u00f8royar/F\u00e6r\u00f8erne"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.596866,
     62.230637
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Klakkur, stary magazyn i boja z kota",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2020/04/klakkur-stary-magazyn-i-boja-z-kota.html",
    "date": "2020-04-05T17:14:07",
    "excerpt": "<p>Co \u0142\u0105czy g\u00f3ruj\u0105cy nad Klaksv\u00edk szczyt ze starym magazynem? Sk\u0105d pochodzi nazwa stolicy Wysp P\u00f3\u0142nocnych? Jakie intryguj\u0105ce znaleziska czekaj\u0105 w dawnej siedzibie Monopolu Handlowego?</p>\n",
    "address": "86, Klaksv\u00edksvegur, Klaksvik, Nor\u00f0oyar s\u00fdsla, 700, F\u00f8royar/F\u00e6r\u00f8erne"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.958466,
     61.600231
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Sn\u00e6bj\u00f8rn",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2020/01/snaebjorn.html",
    "date": "2020-01-31T19:10:00",
    "excerpt": "<p>&#8211; Cztery lata ci\u0119\u017ckich rob\u00f3t za kilka g\u0142upich szali? Czego jednak nie robi si\u0119 z mi\u0142o\u015bci? &#8211; pomy\u015bla\u0142. &#8211; Wiatr zmienia kierunek na p\u00f3\u0142nocny. Musz\u0119 ruszy\u0107 na po\u0142udnie, do mojej drugiej kryj\u00f3wki &#8211; doda\u0142.</p>\n",
    "address": "M\u00fdravegur, Hvalba, Su\u00f0uroyar s\u00fdsla, 850, F\u00f8royar/F\u00e6r\u00f8erne"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.769799,
     62.009281
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Gongin",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2019/12/gongin.html",
    "date": "2019-12-26T17:52:52",
    "excerpt": "<p>Farerskim s\u0142owem gong nazywa si\u0119 w\u0105skie i d\u0142ugie przej\u015bcie. Forma okre\u015blona tego rzeczownika &#8211; Gongin &#8211; jest nazw\u0105 brukowanej, w\u0105skiej, urokliwej uliczki w centrum T\u00f3rshavn. W dawne czasy jej \u015bwietno\u015bci przenosi nas opowiadanie Williama Heinesena &#8222;Wilgotna ojczyzna&#8221;.</p>\n",
    "address": "N\u00fdggjastova, Gongin, T\u00f3rshavn, Streymoyar s\u00fdsla, 100, F\u00f8royar/F\u00e6r\u00f8erne"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.785774,
     62.006264
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Dwie latarnie",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2019/09/dwie-latarnie.html",
    "date": "2019-09-30T12:44:13",
    "excerpt": "<p>W pobli\u017cu ko\u015bcio\u0142a Vesturkirkjan w T\u00f3rshavn znajduje si\u0119 niewielki skwer zwany Vi\u00f0arlundin vi\u00f0 Fr\u00e6ls. 9 maja 2017 roku stan\u0105\u0142 tam pomnik podarowany przez Islandczyk\u00f3w w podzi\u0119ce za farersk\u0105 pomoc udzielon\u0105 ofiarom lawin, kt\u00f3re zesz\u0142y na dwie islandzkie osady w 1995 roku.</p>\n",
    "address": "19, Nor\u00f0urr\u00e1s, T\u00f3rshavn, Streymoyar s\u00fdsla, 100, Territorial waters of Faroe Islands"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.708773,
     62.211781
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "O morzu i malarstwie",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2019/04/o-morzu-i-malarstwie.html",
    "date": "2019-04-22T20:54:49",
    "excerpt": "<p>O miejscu morza w \u017cyciu, historii, tradycji i sztuce Wysp Owczych mo\u017cna spisa\u0107 ca\u0142e tomy opowie\u015bci. W jednym z muze\u00f3w na owczym archipelagu pozna\u0107&nbsp;mo\u017cna ten silny zwi\u0105zek &#8211; morze i sztuka dos\u0142ownie ze sob\u0105 s\u0105siaduj\u0105.</p>\n",
    "address": "2, Kulibakki, Leirv\u00edk, Eysturoyar s\u00fdsla, 520, Territorial waters of Faroe Islands"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.77224,
     62.010414
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Asta i jej kiosk",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2019/02/asta-i-jej-kiosk.html",
    "date": "2019-02-10T11:41:57",
    "excerpt": "<p>Kilka lat temu przy Niels Finsens g\u00f8ta w pobli\u017cu skweru Vagli\u00f0 w T\u00f3rshavn postawiono nieco przero\u015bni\u0119t\u0105 \u0142aweczk\u0119 dla trolli. S\u0105siaduje z ni\u0105 niepozorny czerwono-bia\u0142y budyneczek. Jak okre\u015bla to portal in.fo, wpisa\u0142 si\u0119 on w obraz stolicy Wysp Owczych. C\u00f3\u017c niezwyk\u0142ego jest w niewielkim kiosku, \u017ce zwi\u0105zane z nim informacje trafiaj\u0105 do wszystkich farerskich gazet i [&hellip;]</p>\n",
    "address": "1, Vagli\u00f0, T\u00f3rshavn, Streymoyar s\u00fdsla, 100, Territorial waters of Faroe Islands"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.773404,
     62.00959
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Cyrkowy wierszyk",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2019/01/cyrkowy-wierszyk.html",
    "date": "2019-01-20T10:51:54",
    "excerpt": "<p>Mieszcz\u0105cy si\u0119 przy havnarskim nabrze\u017cu Sirkus F\u00f6royar jest miejscem, kt\u00f3re warto odwiedzi\u0107. Nie tylko ze wzgl\u0119du na indyjskie jedzenie, przepyszne fish&amp;chips i ciekawy wystr\u00f3j. Na ostatnim pi\u0119trze kto\u015b nabazgra\u0142 na \u015bcianie toalety wierszyk.</p>\n",
    "address": "Sirkus, Gr\u00edms Kambans g\u00f8ta, T\u00f3rshavn, Streymoyar s\u00fdsla, 100, Territorial waters of Faroe Islands"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.779954,
     62.019279
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Prawie jak Kanonierzy",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2019/01/prawie-jak-kanonierzy.html",
    "date": "2019-01-05T17:35:42",
    "excerpt": "<p>W roku 1955 pi\u0142karze klubu B36 T\u00f3rshavn po raz pierwszy wybiegli na boisko w stroju, kt\u00f3ry nazwano &#8222;Arsenalskim Trykotem&#8221;. Czarne koszulki i bia\u0142e spodenki zago\u015bci\u0142y w klubowej historii na wiele lat. Sk\u0105d jednak takie okre\u015blenie stroj\u00f3w, w kt\u00f3rych grali zawodnicy B36 T\u00f3rshavn? Pi\u0142karze londy\u0144skiego Arsenalu od pocz\u0105tku istnienia klubu nosz\u0105 przecie\u017c czerwone koszulki oraz bia\u0142e [&hellip;]</p>\n",
    "address": "B36, Gundadalsvegur, T\u00f3rshavn, Streymoyar s\u00fdsla, 100, Territorial waters of Faroe Islands"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.563387,
     62.224056
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Pierwszy farerski basen",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2018/12/pierwszy-farerski-basen.html",
    "date": "2018-12-29T17:03:57",
    "excerpt": "<p>Znajduj\u0105cy si\u0119 na op\u0142otkach Klaksv\u00edk park \u00fati&nbsp;\u00ed&nbsp;Gr\u00f8v zach\u0119ca do odwiedzin nie tylko oaz\u0105 zieleni, ukryt\u0105 w lekkim obni\u017ceniu terenu (st\u0105d s\u0142owo gr\u00f8v w jego nazwie). Zanim w roku 1980 powsta\u0142 w tym miejscu rozleg\u0142y i pi\u0119knie utrzymany park, okoliczni mieszka\u0144cy korzystali ze znajduj\u0105cego si\u0119 pod chmurk\u0105, pierwszego na Wyspach Owczych basenu.</p>\n",
    "address": "Oyrarvegur, Klaksvik, Nor\u00f0oyar s\u00fdsla, 700, Territorial waters of Faroe Islands"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.929498,
     61.633392
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "W\u0119druj\u0105ce ko\u015bcio\u0142y",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2018/12/wedrujace-koscioly.html",
    "date": "2018-12-17T20:22:47",
    "excerpt": "<p>Nie po raz pierwszy na \u0142amach &#8222;Farerskich kadr\u00f3w&#8221; wybierzemy si\u0119 w podr\u00f3\u017c&nbsp;szlakiem farerskich ko\u015bcio\u0142\u00f3w. Tym razem jednak b\u0119d\u0105 to \u015bwi\u0105tynie wyj\u0105tkowe. Na wycieczk\u0119 po Su\u00f0uroy \u015bladem w\u0119druj\u0105cych ko\u015bcio\u0142\u00f3w zaprasza&nbsp; fenomenalne \u017ar\u00f3d\u0142o farerskich ciekawostek&nbsp;faroeislands.dk.</p>\n",
    "address": "1, Uttan Kirkju, Sandv\u00edk, Su\u00f0uroyar s\u00fdsla, 860, Territorial waters of Faroe Islands"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -7.370421,
     62.08638
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Podczas farerskiego woja\u017cu zwolnij przy cmentarzu",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2018/10/zwolnij-przy-cmentarzu.html",
    "date": "2018-10-31T20:02:00",
    "excerpt": "<p>Gdy inni, w ramach staropolskiego Helo\u0142in, przebieraj\u0105 si\u0119 za zombie, a sprzeda\u017c dyni notuje nowe rekordy, my przenie\u015bmy si\u0119 na Owczy archipelag, gdzie w wi\u0119kszo\u015bci nadal \u017cywe s\u0105 dawne, znik\u0105d nieimportowane tradycje.</p>\n",
    "address": "B\u00edggjar kirkja, D\u00e1vabreyt, B\u00f8ur, V\u00e1ga s\u00fdsla, 386, Territorial waters of Faroe Islands"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.572227,
     62.226757
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Niewys\u0142uchane ostrze\u017cenie",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2018/10/niewysluchane-ostrzezenie.html",
    "date": "2018-10-28T16:35:00",
    "excerpt": "<p>Ger\u00f0ar, Uppsalar, V\u00e1gi i Myrkjanoyri &#8211; cztery niewielkie osady &#8211; po\u0142\u0105czy\u0142y si\u0119 na pocz\u0105tku XX wieku w znane nam obecnie Klaksv\u00edk. Na op\u0142otkach stolicy farerskiej P\u00f3\u0142nocy, w miejscu gdzie niegdy\u015b znajdowa\u0142a si\u0119 osada Ger\u00f0ar, od kilku dekad stoi pami\u0105tkowy kamie\u0144. Kamie\u0144 pami\u0105tkowy stoj\u0105cy w miejscu tragedii sprzed wiek\u00f3w Kamie\u0144 ten przypomina dwie tragedie, kt\u00f3re przed [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Oyrarvegur, Klaksvik, Nor\u00f0oyar s\u00fdsla, 700, Territorial waters of Faroe Islands"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -7.5974745,
     62.1070829
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Geologia alternatywna albo legenda o Olafie Silnym, Gigancie i ich pojedynku na Mykines",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2018/01/geologia-alternatywna-albo-legenda-o.html",
    "date": "2018-01-02T22:33:00",
    "excerpt": "<p>W dawnych, opisywanych przez farerskie podania, czasach wyspa Mykines nale\u017ca\u0142a do Farera zwanego Olafem Silnym. Olbrzym o imieniu Rise1 rozkaza\u0142 Olafowi opu\u015bci\u0107 swoj\u0105 wysp\u0119, Rise chcia\u0142 j\u0105 bowiem przej\u0105\u0107 na w\u0142asno\u015b\u0107. Olaf, zobowi\u0105zany za pewne swym przydomkiem, odm\u00f3wi\u0142 i stan\u0105\u0142 do pojedynku z Rise. Olbrzym wygra\u0142 i przegna\u0142 Olafa na zachodni skraj Mykines. Dzielny Farer [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Mykines, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.8483065,
     61.4761709
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "N\u00fdggj\u00e1rshald, New York Times i Le Monde",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/12/nyggjarshald-new-york-times-i-le-monde.html",
    "date": "2017-12-28T14:30:00",
    "excerpt": "<p>Od ponad 50 lat mieszka\u0144cy V\u00e1gur \u015bwi\u0119tuj\u0105 Nowy Rok w spos\u00f3b na tyle nietypowy, \u017ce kilka lat temu \u015bci\u0105gn\u0105\u0142 on na wulkaniczny archipelag ekip\u0119 CNN. W tym roku \u015bwi\u0119towaniu &#8211; jak podaje portal.fo &#8211; przygl\u0105da\u0107 si\u0119 b\u0119d\u0105 dziennikarze New York Timesa i Le Monde.</p>\n",
    "address": "V\u00e1gur, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.3278557,
     62.326463
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Szukaj\u0105c Ciszy",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/12/szukajac-ciszy.html",
    "date": "2017-12-19T17:15:22",
    "excerpt": "<p>Kwestia&nbsp;samotno\u015bci&nbsp;i&nbsp;wyciszenia&nbsp;ju\u017c kilkukrotnie pojawia\u0142a si\u0119 na \u0142amach Farerskich kadr\u00f3w. Bo czy to nie te dwie kwestie, przede wszystkim, sprawiaj\u0105, \u017ce kierujemy nasze t\u0119skne spojrzenia ku P\u00f3\u0142nocy? \u017be czujemy wtedy co\u015b czego nie potrafimy do ko\u0144ca nazwa\u0107? Mo\u017ce warto doda\u0107 do tego zestawu szwedzkie&nbsp;lagom&nbsp;(dok\u0142adnie tyle, ile trzeba), du\u0144skie&nbsp;hygge&nbsp;(niespieszna rado\u015b\u0107 z danej chwili) czy&nbsp;farerskie&nbsp;kanska&nbsp;(czy b\u0119dzie to gotowe na [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Kirkja, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -7.1652861,
     62.16317
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Bursztynowa si\u0142a",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/12/bursztynowa-sila.html",
    "date": "2017-12-17T16:27:00",
    "excerpt": "<p>\u00d3lavur \u00e1 Heygum, farmer i biznesmen z Vestmanny, mia\u0142 marzenie. Chcia\u0142 dostarczy\u0107 swoim rodakom energi\u0119 elektryczn\u0105. W roku 1907 na pobliskiej rzece Foss\u00e1 zbudowa\u0142 kamienn\u0105 zapor\u0119. Spi\u0119trzona woda mia\u0142a nast\u0119pnie zosta\u0107 skierowana do Vestmanny, gdzie nap\u0119dza\u0142aby turbiny elektrowni. Z powodu braku funduszy oraz wsparcia ze strony pa\u0144stwa projekt nigdy nie doczeka\u0142 si\u0119 realizacji. Mimo to [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Vestmanna, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.7629658,
     62.3356528
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "K\u00f3pakonan z Mikladalur &#8211; aneks",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/11/kopakonan-z-mikladalur-aneks.html",
    "date": "2017-11-12T15:06:00",
    "excerpt": "<p>Pierwszego dnia sierpnia 2014 roku na nabrze\u017cu w Mikladalur ponownie wypatrzono selkie. Tym razem jednak by\u0142a to ods\u0142oni\u0119ta w tym dniu rze\u017aba autorstwa Hansa Pauliego Olsena przypominaj\u0105ca mieszka\u0144c\u00f3w Kalsoy i turystom legend\u0119 o k\u00f3pakonan. Olsen, autor licznych rze\u017ab, w tym wielkiego haka zdobi\u0105cego rondo na wje\u017adzie do Klaksv\u00edk, zosta\u0142 postawiony nie tylko przed wyzwaniem artystycznym, [&hellip;]</p>\n",
    "address": "16 Bakkavegur, Mikladalur 797, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.7663132,
     62.3344971
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "K\u00f3pakonan z Mikladalur",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/10/kopakonan-z-mikladalur.html",
    "date": "2017-10-28T12:22:00",
    "excerpt": "<p>Strome wybrze\u017ce wyspy Kalsoy kryje liczne jaskinie. Wedle legendy w jednej z nich w wigili\u0119 \u015awi\u0119ta Trzech Kr\u00f3li zbieraj\u0105 si\u0119 foki (selkie), kt\u00f3re po zdj\u0119ciu swych sk\u00f3r przybieraj\u0105 ludzk\u0105 posta\u0107. Ich beztroskie ta\u0144ce i zabawy w jaskini trwaj\u0105 ca\u0142\u0105 noc. Jeden z mieszka\u0144c\u00f3w Mikladalur dowiedzia\u0142 si\u0119 o corocznej foczej tradycji i postanowi\u0142 przyjrze\u0107 si\u0119 jej [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Mikladalur, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.3278557,
     62.326463
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Jump, czyli o rejsie na p\u00f3\u0142noc",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/10/jump-na-fugloy.html",
    "date": "2017-10-03T16:28:00",
    "excerpt": "<p>Nie mam zielonego poj\u0119cia czy za\u0142ogi na promach p\u0142ywaj\u0105cych w bia\u0142o-granatowych barwach Strandfaraskip Landsins przechodz\u0105 szkolenia z BHP. Mo\u017ce przy tych warunkach nie ma to sensu i wystarcza stary dobry zdrowy rozs\u0105dek. Pewien jestem jednego &#8211; zaokr\u0119towanie oraz zej\u015bcie z pok\u0142adu jednostki M/S Ritan obs\u0142uguj\u0105cej tras\u0119 Hvannasund &#8211; Sv\u00ednoy &#8211; Kirkja &#8211; Hattarv\u00edk powinno znale\u017a\u0107 [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Kirkja, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.3525775,
     62.270109
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "\u015awinka-p\u0142ywaczka albo o genezie nazwy Sv\u00ednoy",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/09/swinka-plywaczka-albo-o-genezie-nazwy-svinoy.html",
    "date": "2017-09-29T20:17:00",
    "excerpt": "<p>Farerskie wyspy cz\u0119sto dobieraj\u0105 si\u0119 w pary pod k\u0105tem, nazwijmy to, nazewniczym. Na p\u00f3\u0142nocno-wschodnim kra\u0144cu archipelagu, wystawione na niczym nieograniczone si\u0142y Atlantyku, znajduj\u0105 si\u0119 Fugloy i Sv\u00ednoy &#8211; Ptasia i \u015awi\u0144ska Wyspa.</p>\n",
    "address": "Sv\u00ednoy, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.7637828,
     62.3247375
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Tunel donik\u0105d",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/09/tunel-donikad.html",
    "date": "2017-09-05T20:01:00",
    "excerpt": "<p>Deszczowy kwietniowy dzie\u0144 na Kalsoy. Godzina 10:20. Prom Sam, niestrudzenie od ponad 40 lat przemierzaj\u0105cy wody Kalsoyarfj\u00f8r\u00f0ur, przybi\u0142 w\u0142a\u015bnie do przystani w Sy\u00f0radalur, aby ze swej metalowej paszczy wyplu\u0107 kilku kalsjarczyk\u00f3w. Czekaj\u0105 na nich samochody grzej\u0105ce ju\u017c od dobrego kwadransa silniki (to swoj\u0105 drog\u0105 do\u015b\u0107 ciekawy farerski zwyczaj). Kilku pozosta\u0142ych pasa\u017cer\u00f3w-turyst\u00f3w wsi\u0105dzie zaraz do wypo\u017cyczonych [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Teymur \u00ed Dj\u00fapadal, Kalsoy, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.8833642,
     61.9569316
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Hestur FO 280",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/08/hestur-fo-280.html",
    "date": "2017-08-24T20:29:00",
    "excerpt": "<p>W XVII wieku na Wyspach Owczych wprowadzono system nazwany skj\u00fatsur*, kt\u00f3ry regulowa\u0142 podr\u00f3\u017ce urz\u0119dnik\u00f3w po archipelagu. Ka\u017cda osada mia\u0142a przydzielon\u0105 specjaln\u0105 osob\u0119 (zwan\u0105 skj\u00fatsskaffari*), kt\u00f3ra odpowiada\u0142a za oddelogowanie do pomocy podr\u00f3\u017cuj\u0105cemu oficjelowi Farerczyka w wieku od 15 do 50 lat. Odmowa ze strony wybranego w ten spos\u00f3b &#8222;ochotnika&#8221; bez podania dobrej przyczyny obci\u0105\u017cona by\u0142a kar\u0105. [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Hestur, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.8794051,
     62.1587655
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "531. Selatra\u00f0",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/08/531-selatrad.html",
    "date": "2017-08-13T20:26:00",
    "excerpt": "<p>Selatra\u00f0*. Niewielka osada na zachodnim wybrze\u017cu Eysturoy. Liczba mieszka\u0144c\u00f3w &#8211; 37 os\u00f3b. Nawet trzy razy dziennie do osady doje\u017cd\u017ca bus linii nr 440. Trzeba tu jednak u\u017cy\u0107 trybu przypuszczaj\u0105cego &#8211; dojedzie, je\u015bli poprosimy o to telefonicznie. W linii prostej z T\u00f3rshavn to nawet niedaleko &#8211; ledwie 17 km. Ale \u017ceby tam dotrze\u0107, trzeba objecha\u0107 kilka [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Selatra\u00f0, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.7108321,
     62.0689681
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Ale wiatr \u00f3semka chyba dmie w organy na Eysturoy",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/08/ale-wiatr-osemka-chyba-dmie-w-organy.html",
    "date": "2017-08-05T09:39:00",
    "excerpt": "<p>Po\u0142udniowy skraj wyspy Eysturoy. Przyl\u0105dek Neshagi. Skr\u0119camy z drogi nr 95 prowadz\u0105cej do Nes w w\u0105ski pasek asfaltu prowadz\u0105cy ku fermie wiatrowowej jakich wiele na Farojach. Ta jednak wyr\u00f3\u017cnia si\u0119 czym\u015b niezwyk\u0142ym. Ferma wiatrowa w Neshagi, Eysturoy Gdybym napisa\u0142, \u017ce dmucha tam ca\u0142kiem konkretnie, popad\u0142bym w bana\u0142 (zreszt\u0105 gdzie na Wyspach nie hula wiatr, oj [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Neshagi, Eysturoy, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.7831482,
     62.1569013
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Ni\u00f0agr\u00edsur",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/07/nidagrisur.html",
    "date": "2017-07-15T12:47:00",
    "excerpt": "<p>Ni\u00f0agr\u00edsur &#8211; (folklor) duch nie\u015blubnego, nieochrzczonego lub zamordowanego dziecka, bezkszta\u0142tna istota prze\u015bladuj\u0105ca swych rodzic\u00f3w do czasu otrzymania imienia Za s\u0142ownikiem sprotin.fo W folklorze wielu kraj\u00f3w przewija si\u0119 motyw zmar\u0142ych przyjmuj\u0105cych zwierz\u0119ce postacie, kt\u00f3re w formie duch\u00f3w b\u0142\u0105kaj\u0105 si\u0119 po \u015bwiecie \u017cywych. W farerskiej tradycji istnieje przekonanie, \u017ce dzieci zamordowane tu\u017c po urodzeniu lub przed przyj\u0119ciem [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Sk\u00e1la, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.9256868,
     62.0632339
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "514. Mj\u00f8rkadalur",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/07/514-mjrkadalur.html",
    "date": "2017-07-08T11:25:00",
    "excerpt": "<p>W dolinie Mj\u00f8rkadalur*, w pobli\u017cu kr\u0119tej g\u00f3rskiej drogi Oyggjavegur \u0142\u0105cz\u0105cej T\u00f3rshavn z Kollfjar\u00f0ardalur, znajduj\u0105 si\u0119 budynki, w kt\u00f3rych raczej nie chcieliby\u015bcie da\u0107 si\u0119 zamkn\u0105\u0107. Chyba nie dociera tu poczta, bowiem Mj\u00f8rkadalur nie ma przypisanego kodu pocztowego, ani zameldowanych mieszka\u0144c\u00f3w. Kwietniowy pejza\u017c z widokiem na&nbsp;Kalbaksfj\u00f8r\u00f0ur Historia barak\u00f3w w Mj\u00f8rkadalur si\u0119ga lat 60-tych poprzedniego stulecia. W samym [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Mj\u00f8rkadalur, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.7559771,
     61.7009228
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Annika \u00ed D\u00edmun",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/07/annika-i-dimun.html",
    "date": "2017-07-02T10:22:00",
    "excerpt": "<p>Los nigdy nie by\u0142 przychylny Annice z D\u00edmun. Jej ojciec, szeryf w Sandur, przegra\u0142 j\u0105 w karty. Mimo faktu, \u017ce by\u0142a ju\u017c wcze\u015bniej zar\u0119czona, zmuszono j\u0105 do \u015blubu z rolnikiem z D\u00edmun. Jak podaje farerska legenda, Annika zabi\u0142a swojego m\u0119\u017ca, a z jednego z parobk\u00f3w uczyni\u0142a swego kochanka. Za sw\u00f3j wyst\u0119pek zosta\u0142a skazana na kar\u0119 [&hellip;]</p>\n",
    "address": "St\u00f3ra D\u00edmun, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -7.2442502,
     62.1548324
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Basen Napoleona albo kr\u00f3tka historia Sl\u00e6ttanes",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/06/basen-napoleona-albo-krotka-historia-slaettanes.html",
    "date": "2017-06-26T21:05:00",
    "excerpt": "<p>Z pok\u0142adu \u0142odzi wyp\u0142yn\u0105cej z Vestmanny w kierunku klif\u00f3w Vestmannabj\u00f8rgini p\u00f3\u0142nocno-wschodnie wybrze\u017ce V\u00e1gar przedstawia si\u0119 do\u015b\u0107, jak na farerskie warunki, klasycznie, \u017ceby nie rzec &#8211; nudno. Dominuj\u0105 tu, zale\u017cnie od pory roku, zielone b\u0105d\u017a \u017c\u00f3\u0142tawo-rdzawe wzg\u00f3rza, tu i \u00f3wdzie przekrojone wodospodami, kt\u00f3re z ka\u017cd\u0105 kolejn\u0105 kropl\u0105 coraz g\u0142\u0119biej wrzynaj\u0105 si\u0119 w wulkaniczn\u0105 ska\u0142\u0119. Blisko samego [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Sl\u00e6ttanes, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.5842658,
     62.3487457
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "519. M\u00fali",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/06/519-muli.html",
    "date": "2017-06-21T21:35:00",
    "excerpt": "<p>Aby dotrze\u0107 na koniec \u015bwiata, wystarczy dojecha\u0107 do Klaksv\u00edk i, kieruj\u0105c si\u0119 na Vi\u00f0arei\u00f0i, pokona\u0107 zbudowane pod koniec lat 60-tych ciemne i w\u0105skie tunele \u00c1rnafjar\u00f0artunnilin oraz Hvannasundstunnilin. Przed Nor\u00f0depil odbijamy w lewo, aby szutrow\u0105 nitk\u0105 drogi XXVII kolejno\u015bci od\u015bnie\u017cania, jakby \u017cywcem wyj\u0119t\u0105 z odcinka specjalnego WRC, pokona\u0107 ostatnie sze\u015b\u0107 kilometr\u00f3w. Wyboista droga nr 743 Nor\u00f0depil-M\u00fali [&hellip;]</p>\n",
    "address": "M\u00fali, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.6793179,
     61.8089787
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Pani z H\u00fasav\u00edk",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/06/pani-z-husavik.html",
    "date": "2017-06-18T12:41:00",
    "excerpt": "<p>Gu\u00f0run Sj\u00far\u00f0ard\u00f3ttir, zwana Pani\u0105 z&nbsp;H\u00fasav\u00edk (far. H\u00fasfr\u00fagvin), urodzi\u0142a si\u0119 w norweskim Bergen w pochodz\u0105cej z Szetland\u00f3w rodzinie. \u017byj\u0105ca w XIV wieku Gu\u00f0run by\u0142a niezwykle bogat\u0105 kobiet\u0105 posiadaj\u0105c\u0105 rozleg\u0142e maj\u0105tki w Norwegii, na Szetlandach i Wyspach Owczych. Jej g\u0142\u00f3wna farma w&nbsp;H\u00fasav\u00edk (far. Heima \u00e1&nbsp;Gar\u00f0i) posiada\u0142a nawet brukowany dziedziniec. Sk\u0105pe dokumenty z roku 1403 i p\u00f3\u017aniejsze zawieraj\u0105ce [&hellip;]</p>\n",
    "address": "H\u00fasav\u00edk, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.9944562,
     61.9947257
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Magnus z Koltur",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/06/magnus-z-koltur_15.html",
    "date": "2017-06-15T10:06:00",
    "excerpt": "<p>U zachodniego wybrze\u017ca Streymoy si\u0142y Natury uformowa\u0142y dwie ma\u0142e wyspy &#8211; Hestur i Koltur &#8211; Konia i \u0179rebaka. Zamieszka\u0142e obecnie przez odpowiednio dwudziestu jeden i jednego Farera wulkaniczne kropki na mapie by\u0142y w dawnych czasach \u015bwiadkiem tragicznej historii mi\u0142osnej. Widok na Hestur (po lewej) i Koltur ze szlaku do Kirkjub\u00f8ur&nbsp; Mieszkaj\u0105cy na Koltur ch\u0142opiec imieniem [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Koltur, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.7805064,
     62.0178007
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Bl\u00e1d\u00fdpi\u00f0",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/06/bladypid.html",
    "date": "2017-06-10T15:41:00",
    "excerpt": "<p>Czy mo\u017cna zamkn\u0105\u0107 g\u0142\u0119bi\u0119 oceanu i niesko\u0144czony ogrom nieba w pokoju o wymiarach 220x250x500 cm? Tej trudnej sztuki podj\u0105\u0142 si\u0119&nbsp;pewien urodzony w Kirkjub\u00f8ur&nbsp;artysta, a oceni\u0107 efekt jego pracy mo\u017ce ka\u017cdy, kto odwiedzi farerskie Narodowe Muzeum Sztuki &#8211;&nbsp;Listasavn F\u00f8roya. Bl\u00e1d\u00fdpi\u00f0 (B\u0142\u0119kitna G\u0142\u0119bina) to jedno z rozlicznych dzie\u0142 wykonanych ze szk\u0142a przez brodatego, farerskiego mistrza tego materia\u0142u [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Listasavn F\u00f8roya"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.7032286,
     62.1412044
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Tajemniczy kamie\u0144 i ukryci ludzie",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/05/tajemniczy-kamien-i-ukryci-ludzie.html",
    "date": "2017-05-30T18:42:00",
    "excerpt": "<p>Lamba (do roku 2011 Lambi). Ma\u0142a osada na wschodnim wybrze\u017cu Eysturoy. Jej nazwa pochodzi od staronordyckiego okre\u015blenia Lamb-hagi oznaczaj\u0105cego pastwisko dla owiec. W domach rozsianych na wzg\u00f3rzach mieszka 141 os\u00f3b. Do sklepu czy stacji benzynowej trzeba uda\u0107 si\u0119 do okolicznego Glyvrar. W Lambie znale\u017a\u0107 mo\u017cna jedynie przystanek autobusowy i ma\u0142e nabrze\u017ce. Z tajemniczym kamieniem. Nabrze\u017ce [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Lamba Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.7256519,
     62.1420467
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Norske L\u00f8ve",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/05/norske-love.html",
    "date": "2017-05-27T13:42:00",
    "excerpt": "<p>Na pocz\u0105tku grudnia 1707 roku du\u0144ski statek handlowy&nbsp;Norske L\u00f8ve (Lew Norwegii) wyruszy\u0142 w sw\u00f3j kolejny rejs z Kopenhagi do Indii Zachodnich. 18 grudnia w pot\u0119\u017cny, wyposa\u017cony w 36 dzia\u0142 statek uderzy\u0142 piorun. Kolejnego dnia kapitan Roluf Meincke&nbsp;nakaza\u0142 \u015bci\u0119cie masztu. Los jednostki nale\u017c\u0105cej do Danish East India Company by\u0142 ju\u017c jednak przes\u0105dzony. Tego samego dnia w [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Lamba, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.7897222,
     62.3606207
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Trol idzie na zakupy",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/05/trol-idzie-na-zakupy.html",
    "date": "2017-05-14T13:20:00",
    "excerpt": "<p>Tr\u00f8llanes, Kalsoy. Przyl\u0105dek Troli na Wyspie M\u0119\u017cczyzn. 14 mieszkanc\u00f3w (w 2007 r. by\u0142o ich a\u017c 27, a w 1955 &#8211; rekordowe 35!). Od roku 1985 do osady dotrze\u0107 mo\u017cna pokonuj\u0105c ponad dwukilometrowy, w\u0105ski i ciemny tunel Tr\u00f8llanestunnilin, kt\u00f3rego ukryta odnoga prowadzi do zamieszka\u0142ej jedynie przez owce doliny Dj\u00fapadal (pol. G\u0142\u0119boka Dolina). Przed jego powstaniem mieszka\u0144cy [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Tr\u00f8llanes, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.5428412,
     62.3601825
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Z parafialnej ksi\u0119gi z Drewnianego Przesmyku",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/04/z-parafialnej-ksiegi-z-drewnianego.html",
    "date": "2017-04-17T20:03:00",
    "excerpt": "<p>Je\u015bli do czas\u00f3w nam wsp\u00f3\u0142czesnych przetrwa\u0142a ko\u015bcielna kronika wydarze\u0144 w najbardziej na p\u00f3\u0142noc wysuni\u0119tej osadzie Wysp Owczych &#8211; Vi\u00f0arei\u00f0i*, to najprawdopodobniej znajduje si\u0119 w niej taki oto wpis z ko\u0144ca XVII wieku. Cmentarz w Vi\u00f0arei\u00f0i z widokiem na Bor\u00f0oy, Kunoy i otwarty ocean Rok 16xx: straszliwy sztorm zniszczy\u0142 nasz ko\u015bci\u00f3\u0142. Cz\u0119\u015b\u0107 cmentarza poch\u0142on\u0119\u0142o wzburzone morze. [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Vi\u00f0arei\u00f0i, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.6785653,
     61.3940886
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Farerski latarnik",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/04/farerski-latarnik.html",
    "date": "2017-04-15T19:02:00",
    "excerpt": "<p>Na mapie Wysp Owczych odnale\u017a\u0107 mo\u017cna 61 latarni morskich, nad kt\u00f3rymi opiek\u0119 sprawuje pa\u0144stwowa sp\u00f3\u0142ka Landsverk. Do wi\u0119kszo\u015bci z nich, przynajmniej raz w roku zagl\u0105da jeden z ostatnich farerskich latarnik\u00f3w &#8211;&nbsp;Hans Petur Kj\u00e6rbo, mog\u0105cy pochwali\u0107 si\u0119 40-letnim do\u015bwiadczeniem w swoich fachu. Hans Petur Kj\u00e6rbo zmienia \u017car\u00f3wk\u0119 w latarni na&nbsp;Akrabergu, Su\u00f0uroy\u0179r\u00f3d\u0142o: Wikimedia Commons Kj\u00e6rbo wraz z [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Akraberg, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -7.4358541,
     62.0804293
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Eiriksbo\u00f0i",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/03/eiriksbodi.html",
    "date": "2017-03-30T19:46:00",
    "excerpt": "<p>Farerska legenda opowiada o braciach Eiriku i Simonie, kt\u00f3rzy odziedziczyli ca\u0142\u0105 ziemi\u0119 wok\u00f3\u0142 osady B\u00f8ur. Nie mog\u0105c doj\u015b\u0107 do porozumienia w kwestii jej podzia\u0142u, Eirik postanowi\u0142 si\u0119gn\u0105\u0107 po top\u00f3r i zabi\u0107 swego brata. Po zrealizowaniu planu otrzyma\u0142 on rozgrzeszenie od biskupa w pobliskim Kirkjub\u00f8ur. Eirik wkupi\u0142 si\u0119 w \u0142aski ko\u015bcielnego hierarchy wysokimi podatki p\u0142aconymi na [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Eiriksbo\u00f0i, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.9686543,
     62.0896887
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Kamienio\u0142om na ko\u0144cu \u015bwiata",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/03/kamieniolom-na-koncu-swiata.html",
    "date": "2017-03-24T21:51:00",
    "excerpt": "<p>To najprawdopodobniej objaw mojego skrajnego, farerofilskiego subiektywizmu, ale czy\u017c na Owcach nawet kamienio\u0142om* nie jest wdzi\u0119cznym obiektem dla fotografa? Cyklu Faroje od kulis i bez retuszu&nbsp;ci\u0105g dalszy&#8230; Przemys\u0142owy farerski krajobraz z g\u00f3ruj\u0105cym nad okolic\u0105 szczytem Sk\u00e6lingsfjall (767 m n.p.m.) Korzystaj\u0105c z g\u00f3rskiego odcinka drogi nr 10, zamiast ze skr\u00f3tu w postaci tunelu Kollfjar\u00f0artunnilin, na trasie [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Hundsarabotnur"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -7.3682195,
     62.086015
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "R\u00f8tur Og Tr\u00f8",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/03/rotur-og-tro.html",
    "date": "2017-03-20T17:58:00",
    "excerpt": "<p>The trees, that bear no fruit The children, that never look, Have not seen Roots and trees Don&#8217;t understand this. Farerski wierszyk (za stacjaislandia.pl) B\u00f8ur Me er eit gamalt tre Med nysprungne knoppar (&#8230;) Djupt i jord Gjev rot deg retning N\u00e5r stormar fer We are an ancient tree With fresh blossoms (&#8230;) Deep in [&hellip;]</p>\n",
    "address": "B\u00f8ur, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.8554188,
     62.2763293
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Rinkusteinar",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/03/rinkusteinar.html",
    "date": "2017-03-12T16:28:00",
    "excerpt": "<p>Powiadaj\u0105, \u017ce w dawnych czasach za\u0142ogi dw\u00f3ch wiki\u0144skich statk\u00f3w spustoszy\u0142y Fuglafj\u00f8r\u00f0ur. Langskipy ze z\u0142owieszczymi sylwetkami smok\u00f3w \u017ceglowa\u0142y ku Oyndarfj\u00f8r\u00f0ur, aby z\u0142upi\u0107 kolejn\u0105 osad\u0119 na Eysturoy. Ich plany pokrzy\u017cowa\u0142a stara wied\u017ama, kt\u00f3ra zamieni\u0142a wrogie swej ojczy\u017anie statki w dwa g\u0142azy maj\u0105ce kiwa\u0107 si\u0119 w rytm morskich fal do ko\u0144ca \u015bwiata. Jedn\u0105 z rozlicznych farerskich legend uwieczni\u0142 [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Oyndarfj\u00f8r\u00f0ur, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.7719002,
     62.0099307
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Pami\u0119ci J\u00e1kupa Jakobsena",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/02/pamieci-jakupa-jakobsena.html",
    "date": "2017-02-21T23:03:00",
    "excerpt": "<p>Badacz farerskiego j\u0119zyka, literatury, poda\u0144, legend i folkloru &#8211; 22 lutego 1864 roku w T\u00f3rshavn urodzi\u0142 si\u0119 J\u00e1kup Jakobsen. Odegra\u0142 on r\u00f3wnie\u017c istotn\u0105 rol\u0119 w badaniach nad, obecnie ju\u017c wymar\u0142ym, j\u0119zykiem norn, a jego prace na ten temat uznawane s\u0105 za prze\u0142omowe. Jako pierwszy Farer otrzyma\u0142 tytu\u0142 doktora (za prac\u0119 po\u015bwi\u0119con\u0105 j\u0119zykowi nordyckiemu na Szetlandach). [&hellip;]</p>\n",
    "address": "2 Vagli\u00f0, T\u00f3rshavn 100, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -7.235695,
     62.0484905
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Nykur",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/02/nykur.html",
    "date": "2017-02-13T23:07:00",
    "excerpt": "<p>W legendarnych czasach polskie jeziora, stawy i rzeki strze\u017cone by\u0142y przez opieku\u0144cze duchy. &nbsp;Wedle s\u0142owia\u0144skich wierze\u0144 ich wody by\u0142y kr\u00f3lestwem wodnik\u00f3w, zwanych tak\u017ce utopcami. Nasi przodkowie nie wymy\u015blali demon\u00f3w i duch\u00f3w, kt\u00f3rymi wype\u0142niona jest dawna s\u0142owia\u0144ska religia, tylko dla budzenia strachu. Mia\u0142y one ostrzega\u0107 przed \u017cywio\u0142em, kt\u00f3ry stawa\u0142 si\u0119 szczeg\u00f3lnie gro\u017any dla ludzkiego \u017cycia w [&hellip;]</p>\n",
    "address": "S\u00f8rv\u00e1gsvatn, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.7864715,
     62.0224191
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "\u00datvarp F\u00f8roya",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/02/utvarp-foroya.html",
    "date": "2017-02-06T07:16:00",
    "excerpt": "<p>Dzisiaj mija 60 lat od dnia kiedy w farerskim eterze pop\u0142yn\u0119\u0142y po raz pierwszy fale \u00datvarp F\u00f8roya* &#8211; radia Wysp Owczych. 6 lutego 1957 roku Farerowie postawili kolejny krok na d\u0142ugiej drodze do niezale\u017cno\u015bci. Pami\u0119tajmy, \u017ce status j\u0119zyka farerskiego i du\u0144skiego zr\u00f3wnano dopiero w 1938 roku, a przed 1931 rokiem nie wymagano od nauczycieli w [&hellip;]</p>\n",
    "address": "20 Nor\u00f0ari Ringvegur, T\u00f3rshavn 100, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.7922951,
     61.9518745
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "319c. Kirkjub\u00f8m\u00farurin",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/01/kirkjubomururin.html",
    "date": "2017-01-26T23:47:00",
    "excerpt": "<p>Warto przemierzy\u0107 szlak z T\u00f3rshavn do Kirkjub\u00f8ur. Nie tylko po to, aby min\u0105\u0107 po drodze&nbsp;licz\u0105cy ponad 120 lat kamienny fotel przewodnicz\u0105cego zebra\u0144 mieszka\u0144c\u00f3w&nbsp;i nacieszy\u0107 si\u0119 widokiem na Hestur i Koltur. Po lewej wyspa Hestur (jej nazwa przet\u0142umaczona z farerskiego to ko\u0144). Na horyzoncie Koltur (\u017arebi\u0119). Widok ze szlaku wiod\u0105cego do Kirkjub\u00f8ur.&nbsp; Prawdziw\u0105 pere\u0142k\u0105 i miejscem, [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Kirkjub\u00f8m\u00farurin, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.6904914,
     61.3868114
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Zakr\u0119cony mnich na stra\u017cy Su\u00f0uroy",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/01/zakrecony-mnich-na-strazy-suuroy.html",
    "date": "2017-01-12T21:15:00",
    "excerpt": "<p>Pisz\u0105c ostatnio o pierwszej w historii mapie Faroj\u00f3w autorstwa Lucasa Debesa wspomnia\u0142em&nbsp;o wielkim wirze wodnym* strzeg\u0105cym po\u0142udniowych wybrze\u017cy wyspy Su\u00f0uroy. Wydana w Londynie mapa Wysp Owczych wzorowana na tej opublikowanej przez Debesa (1784) po\u015bwi\u0119ci\u0142a odr\u0119bny sw\u00f3j fragment na przedstawienie wielkiego wiru wodnego. Czy jego kszta\u0142t tak\u017ce i wam nie przypomina zakr\u0119conego brzuszka niemego farerskiego \u00f0 [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Su\u00f0uroy, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.6793179,
     61.8089787
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "\u017bagl\u00f3wka, sen o sze\u015bciu kluczach, kaper i fort",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/01/zaglowka-sen-o-szesciu-kluczach-kaper-i.html",
    "date": "2017-01-07T22:47:00",
    "excerpt": "<p>Cyfrowa biblioteka&nbsp;archive.org w swoich bogatych zbiorach skrywa cyfrowe wersje XIX-wiecznych publikacji o Farojach. W wydanej w roku 1898&nbsp;The Far\u00f6e Islands&nbsp;podr\u00f3\u017cnik Joseph Russell-Jeaffreson, kt\u00f3ry szeroko opisywa\u0142 p\u00f3\u0142nocne rubie\u017ce Europy, przytacza nast\u0119puj\u0105c\u0105 legend\u0119. Oko\u0142o roku 1538 sze\u015bciu norweskich student\u00f3w wyruszy\u0142o z Bergen w rejs \u017cagl\u00f3wk\u0105 wzd\u0142u\u017c wybrze\u017ca swojej ojczyzny kieruj\u0105c si\u0119 na p\u00f3\u0142noc. W okolicy&nbsp;Statland napotkali sztorm, [&hellip;]</p>\n",
    "address": "H\u00fasav\u00edk, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.7743802,
     62.0113566
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "\u010cerven\u00fd Czech w porcie T\u00f3ra",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2017/01/cerveny-czech-w-porcie-tora.html",
    "date": "2017-01-01T09:41:00",
    "excerpt": "<p>W styczniu 2007 roku w\u0142adze sto\u0142ecznego T\u00f3rshavn zdecydowa\u0142y si\u0119 na eksperyment wprowadzaj\u0105c bezp\u0142atn\u0105 komunikacj\u0119 miejsk\u0105. Jego wynik okaza\u0142 si\u0119 na tyle obiecuj\u0105cy, \u017ce bezp\u0142atne autobusy po ulicach T\u00f3rshavn je\u017cd\u017c\u0105 ju\u017c 10 lat. Historia publicznego transportu w stolicy Wysp Owczych si\u0119ga okresu II wojny \u015bwiatowej. Jak podaje nieoceniony countrybus.com,&nbsp;w 1944 roku&nbsp;\u00d3le Arge zorganizowa\u0142 przejazdy na trasie [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Steinatun, Thorshavn, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.7909816,
     62.007864
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Spacerem po T\u00f3rshavn: ci\u0119te kszta\u0142ty",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/12/spacerem-po-torshavn-ciete-ksztaty.html",
    "date": "2016-12-11T17:06:00",
    "excerpt": "<p>Has\u0142em przewodnim dzisiejszego spaceru po T\u00f3rshavn b\u0119dzie rze\u017aba, a w\u0142a\u015bciwie rze\u017aby. Farer u\u017cy\u0142by tutaj okre\u015blenia&nbsp;h\u00f8ggmynd, kt\u00f3re mo\u017cna przet\u0142umaczy\u0107 na ci\u0119te kszta\u0142ty*. Si\u0142acz. Spacer rozpoczniemy przy havnarskim ratuszu (B\u00fdr\u00e1\u00f0i\u00f0), przed kt\u00f3rym w roku 1989 ods\u0142oni\u0119to rze\u017ab\u0119 zatytu\u0142owan\u0105 Tra\u00f0arma\u00f0urin autorstwa Hansa Pauliego Olsena&nbsp;&#8211; rodowitego havnarczyka (obecnie tworz\u0105cego w Danii), kt\u00f3rego dzie\u0142a znale\u017a\u0107 mo\u017cna nie tylko na wystawach, [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Thorshavn, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -7.2497766,
     62.0729667
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "807. Vatnsoyrar",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/11/vatnsoyrar.html",
    "date": "2016-11-26T14:48:00",
    "excerpt": "<p>Na mapie Wysp Owczych znale\u017a\u0107 mo\u017cna 116 osad, miasteczek i miast. Niemal wszystkie, od Akrar do&nbsp;\u00d8r\u00f0av\u00edk*, le\u017c\u0105 nad morzem. W ca\u0142ym tym towarzystwie jest tylko jeden wyj\u0105tek &#8211; po\u0142o\u017cona w \u015brodku&nbsp;V\u00e1gar osada&nbsp;Vatnsoyrar.</p>\n",
    "address": "Vatnsoyrar, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.7848592,
     61.9949259
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Polskie tropy: br\u00fagv fr\u00e1 P\u00f3llandi",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/11/polskie-tropy-brugv-fra-pollandi.html",
    "date": "2016-11-21T19:58:00",
    "excerpt": "<p>Wie\u015bci z dzia\u0142u &#8222;Komunikacja&#8221; ci\u0105g dalszy. Jak donosi PoloniaFarerska&nbsp;we wrze\u015bniu 2016 roku oddano do u\u017cytku most nad rzeczk\u0105 Sanda \u0142\u0105cz\u0105cy T\u00f3rshavn z pobliskim, po\u0142o\u017conym na wzg\u00f3rzach Argir. Most (po lewej) w trakcie budowy Swoj\u0105 d\u0142ugo\u015bci\u0105 nie mo\u017ce co prawda mierzy\u0107 si\u0119 z mostem przez Atlantyk, ale te\u017c nie dlatego po\u015bwi\u0119cam mu dzisiejsz\u0105 notk\u0119. Ot\u00f3\u017c stalowa, [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Argir, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.5185898,
     62.2970075
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Tunel do drewnianego przesmyku",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/11/tunel-do-drewnianego-przesmyku.html",
    "date": "2016-11-17T22:17:00",
    "excerpt": "<p>2 wrze\u015bnia 2016 roku zapisa\u0142 si\u0119 w historii Vi\u00f0oy, Vi\u00f0arei\u00f0i i Hvannasund*. Ta najdalej na p\u00f3\u0142noc wysuni\u0119ta&nbsp;wyspa archipelagu doczeka\u0142a si\u0119 swojego pierwszego tunelu. Blisko dwukilometrowy Vi\u00f0arei\u00f0istunnilin po\u0142\u0105czy\u0142 Hvannasund z po\u0142udniowymi rubie\u017cami Vi\u00f0arei\u00f0i. Tym samym na mapie Wysp Owczych pojawi\u0142 si\u0119 dwudziesty ju\u017c tunel. Tak prezentowa\u0142 si\u0119 wjazd do tunelu od strony Hvannasund w maju. kringvarp.fo [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Hvannasund, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.7842078,
     62.007477
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Drapacze chmur",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/11/drapacze-chmur.html",
    "date": "2016-11-13T17:06:00",
    "excerpt": "<p>Sk\u00fdskavari*, czyli farerskie okre\u015blenie drapacza chmur, ma w ojczy\u017anie mgie\u0142 i chmur&nbsp;cz\u0119\u015bciej zastosowanie w odniesieniu do dzie\u0142 Matki Natury ni\u017c kolejnych cud\u00f3w in\u017cynierii wznoszonych za petrodolary. Najwy\u017cszym budynkiem na Wyspach jest ko\u015bci\u00f3\u0142&nbsp;Vesturkirkjan* &#8222;g\u00f3ruj\u0105cy&#8221; nad T\u00f3rshavn swoj\u0105 charakterystyczn\u0105 wie\u017c\u0105 o zapieraj\u0105cej dech w piersiach wysoko\u015bci 41 metr\u00f3w. Zamiast szklanych wie\u017c farerskie chmury ch\u0119tnie spowijaj\u0105 liczne szczyty [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Vesturkirkjan"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.6482992,
     61.9795313
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "N\u00f3lsoyskie bazgro\u0142y przy Abbey Road",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/10/nolsoyskie-bazgroy-przy-abbey-road.html",
    "date": "2016-10-15T15:24:00",
    "excerpt": "<p>Farerskim okre\u015bleniem na mural jest s\u0142owo veggjakrutl&nbsp;(veggur&nbsp;&#8211; \u015bciana +&nbsp;krutl &#8211; bazgranina), czyt. wed\u017cakrutl. Jak niewiele potrzeba, by wypchn\u0105\u0107 szaro\u015b\u0107 z portowego nabrze\u017ca.</p>\n",
    "address": "N\u00f3lsoy, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.7204804,
     62.1069704
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Pi\u0142karzem by\u0107",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/10/pikarzem-byc.html",
    "date": "2016-10-06T21:07:00",
    "excerpt": "<p>Na TyRurce pojawi\u0142 si\u0119 w marcu film dokumentalny &#8222;Okkara &#8211; People in the Faroe Islands&#8221;\u00a0&#8211; pi\u0142karz, hodowca owiec, muzyk, w\u0142a\u015bciciel browaru, kobieta-pastor o korea\u0144skich korzeniach i kilkoro innych Farer\u00f3w opowiadaj\u0105 o swoim \u017cyciu na Wyspach.</p>\n",
    "address": "Runav\u00edk, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.288174,
     62.333663
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Codzienno\u015b\u0107 na Ptasiej Wyspie",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/10/codziennosc-na-ptasiej-wyspie.html",
    "date": "2016-10-03T06:15:00",
    "excerpt": "<p>Rok 2001. Do Hattarv\u00edk na Fugloy* przybywa ekipa dokumentalist\u00f3w. Zastaj\u0105 pi\u0119tna\u015bcie domostw, cztery farmy, pust\u0105 szko\u0142\u0119, du\u017cy i r\u00f3wnie\u017c pusty ko\u015bci\u00f3\u0142, sze\u015b\u0107set owiec, stwierdzaj\u0105 tak\u017ce brak kr\u00f3w. Dociera tu codziennie prom z Hvannasund*, a kilka razy w tygodniu helikopter. Jedn\u0105 z dw\u00f3ch osad na Ptasiej Wyspie tworzy marynarz na emeryturze. czterech farmer\u00f3w, kobieta i m\u0142ody [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Hattarv\u00edk, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.7711333,
     62.0088459
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Spacerem po T\u00f3rshavn: F\u00f8royska str\u00fakijarnsh\u00fasi\u00f0",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/09/foroyska-strukijarnshusid.html",
    "date": "2016-09-26T07:29:00",
    "excerpt": "<p>Okolice havnarskiego* Tinganesu. Naro\u017cnik uliczek Bakkahella* i Rektarag\u00f8ta*, kt\u00f3re wij\u0105c si\u0119 w\u015br\u00f3d zabytkowej zabudowy, pokonuj\u0105 wielometrowe r\u00f3\u017cnice wzniesie\u0144. I pewien budynek, kt\u00f3ry zdecydowanie wyr\u00f3\u017cnia si\u0119 (i to nie tylko kolorem) na tle okolicznej architektury. Nowy Jork ma swoje&nbsp;\u017celazko u zbiegu Broadway i 5. Alei, a Faroje swoje&nbsp;str\u00fakijarnsh\u00fasi\u00f0. Moje skromne \u015bledztwo nie ustali\u0142o jeszcze przeznaczenia czerwonego [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Bakkahella, T\u00f3rshavn"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.7699277,
     62.0107499
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Spacerem po T\u00f3rshavn: Niels Ryberg Finsen",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/09/spacerem-po-torshavn-niels-ryberg-finsen.html",
    "date": "2016-09-24T07:20:00",
    "excerpt": "<p>24 wrze\u015bnia 1904 roku w Kopenhadze zmar\u0142 Niels Ryberg Finsen. Jedyny laureat Nagrody Nobla pochodz\u0105cy z Wysp Owczych. Niels Finsen urodzi\u0142 si\u0119 w T\u00f3rshavn w roku 1860 jako syn islandzkiego polityka Hannesa Finsena, pe\u0142ni\u0105cego w latach 1871-1885 funkcj\u0119 prefekta farerskiego archipelagu. Jego starszy o rok brat&nbsp;Olaf Finsen&nbsp;by\u0142 farmaceut\u0105, w\u0142a\u015bcicielem apteki w T\u00f3rshavn i pierwszym burmistrzem [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Undir Gla\u00f0sheyggi, T\u00f3rshavn, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     12.8300802,
     55.8703477
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Wyspy Owcze &#8211; Austria 1:0",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/09/faroje-austria-10.html",
    "date": "2016-09-11T22:50:00",
    "excerpt": "<p>12 wrze\u015bnia 1683 roku wojska polsko-niemiecko-austriackie dowodzone przez Jana III Sobieskiego pokona\u0142y armi\u0119 Imperium Osma\u0144skiego. 307 lat p\u00f3\u017aniej w\u0105tek austriacki pojawia si\u0119 w historii farerskiego futbolu. 26 lat temu na muraw\u0119 stadionu w szwedzkiej Landskronie (Farerczycy mogli w\u00f3wczas jedynie pomarzy\u0107 o obecnej futbolowej infrastrukturze) wybieg\u0142y jedenastki Austrii (murowanego faworyta spotkania w eliminacjach do Euro 1992) [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Gmina Landskrona, Szwecja"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.767979,
     62.0073302
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "W poszukiwaniu zaginionego czasu",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/08/w-poszukiwaniu-zaginionego-czasu.html",
    "date": "2016-08-30T22:18:00",
    "excerpt": "<p>Na t\u00f3rshavnarskim Tinganesie, mniej wi\u0119cej w po\u0142owie odleg\u0142o\u015bci mi\u0119dzy masztem z powiewaj\u0105c\u0105 farersk\u0105 flag\u0105, a budynkiem Skansapakkhusi\u00f0* warto spojrze\u0107 pod stopy w poszukiwaniu ciekawego zegara. A konkretnie zegara s\u0142onecznego wyrytego w jednej z rozlicznych ska\u0142 na cyplu wie\u0144cz\u0105cym Tinganes. Jego historia jest do\u015b\u0107 tajemnicza. Przypuszcza si\u0119, \u017ce zegar powsta\u0142 w tym miejscu przed rokiem 1000, [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Thorshavn, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -17.9961161,
     66.5423498
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Braciszek arktyczny",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/08/braciszek-arktyczny.html",
    "date": "2016-08-28T15:11:00",
    "excerpt": "<p>Tambylcy z p\u00f3\u0142nocy nazywaj\u0105 go lundi. Biolodzy z racji jego sympatycznego wygl\u0105du u\u017cywaj\u0105 nazwy&nbsp;fratercula arctica, kt\u00f3ra po spolszczeniu daje nam powy\u017cszy tytu\u0142. Maskonur &#8211; nasz dzisiejszy bohater &#8211; ptasi symbol Islandii, Wysp Owczych i brytyjskiego wybrze\u017ca. Z racji swego upierzenia cz\u0119sto mylony z pingwinem, mimo, \u017ce oba gatunki zamieszkuj\u0105 przeciwne strony ziemskiego globu. Ci niezwykle [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Gr\u00edmsey, Islandia"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -7.0827484,
     62.0453567
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Selfie na paluszku",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/08/selfie-na-paluszku.html",
    "date": "2016-08-23T16:36:00",
    "excerpt": "<p>Istnieje na \u015bwiecie kilka miejsc, w kt\u00f3rych dopuszczalne (ba &#8211; zalecane!) powinno by\u0107 u\u017cycie selfie-sticka (samo-patyka?). Jednym z nich jest Palec Wied\u017amy. #selfie &#8211; sj\u00e1lfi #faroese #f\u00f8royskt #FaroeIslands https://t.co/NtIjt3G7Ym \u2014 F\u00f8roysktDaily (@ForoysktDaily) 18 kwietnia 2016 Jedna z rozlicznych farerskich kolumn bazaltowych wznosz\u0105cych si\u0119 na dziesi\u0105tki(niekiedy i nawet setki) metr\u00f3w nad poziom morza.Wysoko\u015b\u0107 tej powy\u017cej &#8211; [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Tr\u00f8llkonufingur"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.7693805,
     62.0109966
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Spacerem po T\u00f3rshavn: Ma\u00f0ur vi\u00f0 torvleypi og neytakona",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/08/spacerem-po-torshavn-maur-vi-torvleypi.html",
    "date": "2016-08-17T20:28:00",
    "excerpt": "<p>Na szczycie wzg\u00f3rza&nbsp;Gla\u00f0sheyggur nieopodal centrum T\u00f3rshavn postawiono w roku 1984 pomnik autorstwa Eyvinda Dalsgaarda i Jensa Petera Kellermanna. Przedstawia on m\u0119\u017cczyzn\u0119 nios\u0105cego torf w specjalnym koszu oraz mleczark\u0119. Nie znalaz\u0142 si\u0119 on tutaj przypadkowo. W dawnych czasach bieg\u0142a w tym miejscu \u015bcie\u017cka \u0142\u0105cz\u0105ca farersk\u0105 stolic\u0119 z torfowiskami. Torf po wyci\u0119ciu (zwr\u00f3\u0107cie uwag\u0119 na specjalny no\u017cyk [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Undir Gla\u00f0sheyggi, T\u00f3rshavn"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.9127795,
     62.2808456
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "163. Elduv\u00edk",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/08/163-elduvik.html",
    "date": "2016-08-11T05:51:00",
    "excerpt": "<p>U uj\u015bcia Funningsfj\u00f8r\u00f0ur na Eysturoy znajduje si\u0119 niewielka osada przedzielona strumykiem St\u00f3r\u00e1. Dwudziestu trzech mieszkanc\u00f3w&nbsp;Elduv\u00edk* podziwia\u0107 mo\u017ce codziennie widok na wysp\u0119 Kalsoy i cieszy\u0107 si\u0119 urokiem \u017cycia na prawdziwej prowincji. Wielka szkoda, \u017ce osada ta jest jedn\u0105 z wielu powoli wymieraj\u0105cych. W tle jedna z p\u00f3\u0142nocnych wysp archipelagu &#8211;&#8211; upstrzona trzynastoma szczytami Kalsoyz widocznym na [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Elduv\u00edk, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -7.1873777,
     62.0506685
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "K\u00e1lval\u00ed\u00f0",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/08/kalvali.html",
    "date": "2016-08-07T20:16:00",
    "excerpt": "<p>K\u00e1lval\u00ed\u00f0* znajduj\u0105cy si\u0119 w&nbsp;v\u00e1garaskim&nbsp;Mi\u00f0v\u00e1gur* jest jednym z najstarszych budynk\u00f3w na Wyspach Owczych. K\u00e1lval\u00ed\u00f0vegur 41,&nbsp;Mi\u00f0v\u00e1gur Tradycyjny farerski dom by\u0142 pocz\u0105tkowo rezydencj\u0105 proboszcza, kt\u00f3ry z Mi\u00f0v\u00e1gur opiekowa\u0142 si\u0119 wszystkimi zachodnimi wyspami archipelagu. Od roku 1673 dom zamieszkiwa\u0142y wdowy po farerskich pastorach. Na pocz\u0105tku XX wieku sta\u0142 si\u0119 on w\u0142asno\u015bci\u0105 prywatn\u0105. W roku 1968 powr\u00f3ci\u0142 w r\u0119ce ko\u015bcio\u0142a [&hellip;]</p>\n",
    "address": "K\u00e1lval\u00ed\u00f0vegur 41, Mi\u00f0v\u00e1gur"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.852143,
     61.982028
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Latarnia",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/08/latarnia.html",
    "date": "2016-08-02T19:01:00",
    "excerpt": "<p>Je\u017celi jest cokolwiek pewnego, to to, \u017ce latarnia morska \u015bwieci. Tove Jansson \u2013 Tatu\u015b Muminka i morze Na zdj\u0119ciu viti, czyli farerska latarnia w Velbasta\u00f0ur.</p>\n",
    "address": "Velbasta\u00f0ur, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.852143,
     61.982028
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "834. Velbasta\u00f0ur",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/07/834-velbastaur.html",
    "date": "2016-07-23T17:24:00",
    "excerpt": "<p>W naszej niespiesznej w\u0119dr\u00f3wce po Farojach przysz\u0142a pora odwiedzi\u0107 po\u0142o\u017con\u0105 niedaleko T\u00f3rshavn miejscowo\u015b\u0107 Velbasta\u00f0ur. Jej historia si\u0119ga czas\u00f3w pierwszych wiki\u0144skich osadnik\u00f3w. Zamieszkany w\u00f3wczas teren w wi\u0119kszo\u015bci jednak poch\u0142on\u0119\u0142o ju\u017c morze. Osada pozostawa\u0142a opuszczona przez pewien czas po pladze Czarnej \u015amierci, kt\u00f3ra nawiedzi\u0142a Faroje w roku 1349. Wjazd do Velbasta\u00f0ur i przykryte chmurami Hestur (po lewej) [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Velbasta\u00f0ur, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -7.6444453,
     62.1028866
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Myczyneskie kontrasty",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/07/myczyneskie-kontrasty.html",
    "date": "2016-07-20T18:52:00",
    "excerpt": "<p>W ramach kontynuacji&nbsp;Poczt\u00f3wek z Mykines&nbsp;&#8211; dwa przeciwie\u0144stwa: Podpisy prosz\u0119 uzupe\u0142ni\u0107 we w\u0142asnych zakresie.</p>\n",
    "address": "Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -7.1991365,
     62.0483553
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Ziemniaczane pole ro\u015bnie wok\u00f3\u0142 mnie",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/07/ziemniaczane-pole-rosnie-wokol-mnie.html",
    "date": "2016-07-16T17:15:00",
    "excerpt": "<p>Epli* &#8211; ziemniak. Cichy bohater ci\u0105g\u0142ej walki Farer\u00f3w z ich ojczyst\u0105 ziemi\u0105, aby wyda\u0142a co\u015b wi\u0119cej ni\u017c tylko mieni\u0105c\u0105 si\u0119 wszystkimi odcieniami zieleni traw\u0119. Walka ta toczy si\u0119 od pocz\u0105tku XIX wieku, kiedy na Farojach upowszechni\u0142a si\u0119 pyra*, kt\u00f3r\u0105 trzeba chroni\u0107 przed tutejszym klimatem (tak jak na poletkach&nbsp;w Mi\u00f0v\u00e1gur) pod ko\u0142derk\u0105 z darni.&nbsp;Mieszka\u0144cy Wysp Owczych [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Mi\u00f0v\u00e1gur, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.7777598,
     62.01547
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "I na twoim dachu wyro\u015bnie kiedy\u015b trawnik",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/07/i-na-twoim-dachu-wyrosnie-kiedys-trawnik.html",
    "date": "2016-07-10T22:37:00",
    "excerpt": "<p>Dach pokryty darni\u0105 (flagtekja*) to prawdziwie farerski klimat, kt\u00f3rego brak jako jeden z pierwszych odczuwa si\u0119 po powrocie z Dalekiej P\u00f3\u0142nocy.</p>\n",
    "address": "Hoydalsvegur, T\u00f3rshavn, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -7.6445204,
     62.1028464
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Poczt\u00f3wki z Mykines",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/06/pocztowki-z-mykines.html",
    "date": "2016-06-28T18:10:00",
    "excerpt": "<p>Wprowadzenie \u0142\u00f3dki do suchego doku &nbsp;z nabrze\u017ca otoczonego wysokim bazaltowymi \u015bcianami wymaga niema\u0142ego wysi\u0142ku. Myczyneski ko\u015bci\u00f3\u0142 konsekrowany w 1879 roku, kryty darni\u0105 i otoczony cmentarzykiem z nagrobkami z nazwiskami zatartymi przez wiatr i deszcz. Wszech\u015bwiat Mykines w miniaturce &#8211; model w skali pobliskiego domu. Na jego ty\u0142ach znajduje si\u0119 nawet ma\u0142a \u0142\u00f3dka. L\u0105dowisko dla helikopter\u00f3w [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Mykines, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     7.1909173,
     43.7038987
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Takk fyrir!",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/06/takk-fyrir.html",
    "date": "2016-06-27T21:02:00",
    "excerpt": "",
    "address": "Stade de Nice"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.9379237,
     62.0529494
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Nie zobaczysz g\u00f3ry z jej szczytu",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/06/nie-zobaczysz-gory-z-jej-szczytu.html",
    "date": "2016-06-23T04:54:00",
    "excerpt": "<p>Ka\u017cda przebyta do ko\u0144ca droga prowadzi dok\u0142adnie donik\u0105d. Wdrap si\u0119 na g\u00f3r\u0119 tylko tyle, by sprawdzi\u0107, \u017ce jest g\u00f3r\u0105. Nie zobaczysz g\u00f3ry z jej szczytu. Frank Herbert \u2013 Diuna G\u00f3ry mo\u017ce i nie zobacz\u0119, ale ze szczytu Sornfelli (749 m n.p.pm) fiord rozdzielaj\u0105cy&nbsp;V\u00e1gar i Streymoy oraz meandryczn\u0105 drog\u0119 do Vestmanny z pewno\u015bci\u0105.</p>\n",
    "address": "Sornfelli, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.7487194,
     61.7949239
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "567. Skarvanes",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/06/567-skarvanes.html",
    "date": "2016-06-20T06:13:00",
    "excerpt": "<p>Po kilku miesi\u0105cach przerwy nadszed\u0142 czas, aby powr\u00f3ci\u0107 do naszej niespiesznej w\u0119dr\u00f3wki po farerskich osadach &#8211; dzisiaj pora zab\u0142\u0105dzi\u0107&nbsp;do Skarvanes*. Na Farojach nie brakuje osad widm, domostw porzuconych na skutek tragicznych zdarze\u0144 czy kwestii ekonomicznych. Jednym z miejsc zagro\u017conych tak\u0105 przysz\u0142o\u015bci\u0105 jest po\u0142o\u017cone na po\u0142udniowo-zachodnim brzegu Sandoy Skarvanes. Bohater dzisiejszego wpisu liczy\u0142 w roku 2008 [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Skarvanes, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     4.3901391,
     45.4607092
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "\u00c1fram \u00cdsland!",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/06/afram-island.html",
    "date": "2016-06-14T19:00:00",
    "excerpt": "<p>Zakrzyknijmy wszyscy dziarsko &#8211;&nbsp;\u00c1fram \u00cdsland! Do boju Islandio! dv.is W\u0105tku futbolowego na Farerskich Kadrach ci\u0105g dalszy. Oto bowiem jeste\u015bmy \u015bwiadkami historycznej chwili. Reprezentacja Islandii w Pi\u0142ce No\u017cnej*&nbsp;wybiega w\u0142a\u015bnie na muraw\u0119 Stade Geoffroy-Guichard w Saint-Etienne, aby meczem z Portugali\u0105 zainaugurowa\u0107 sw\u00f3j pierwszy w historii wyst\u0119p na futbolowej imprezie rangi mistrzowskiej. Niewiele zabrak\u0142o, aby Islandi\u0119 podziwia\u0107 ju\u017c [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Stade Geoffroy-Guichard, Saint-Etienne"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.6710296,
     62.2926364
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Zrozumie\u0107 Kunoy",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/06/zrozumiec-kunoy.html",
    "date": "2016-06-06T22:57:00",
    "excerpt": "<p>flickr.com Kunoy &#8211; jedna z dw\u00f3ch zamieszkanych obecnie osad na wyspie Kunoy. Wioska, kt\u00f3r\u0105 jako &#8222;swoje miejsce na Ziemi&#8221; okre\u015bla 70 Farerczyk\u00f3w. Widoczny w tle ko\u015bci\u00f3\u0142 zbudowano w 1867 roku. Aby sfinansowa\u0107 o\u0142tarz i ko\u015bcielne srebra, miejscowi rybacy oddawali po jednej rybie z ka\u017cdego po\u0142owu. Le\u017c\u0105ca po drugiej stronie wyspy osada Skar\u00f0 pozostaje&nbsp;niezamieszkana od blisko [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Kunoy, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.7909816,
     62.007864
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Zabiegane Faroje",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/06/zabiegane-faroje.html",
    "date": "2016-06-04T17:25:00",
    "excerpt": "<p>Ze \u015bwiata sportu: w T\u00f3rshavn odby\u0142 si\u0119 dzisiaj maraton. W\u0142a\u015bnie ko\u0144czy si\u0119 ceremonia wr\u0119czania nagr\u00f3d. Zwyci\u0119zc\u0105 w tegorocznej edycji zosta\u0142 Martin Gravesen, za\u015b w\u015br\u00f3d pa\u0144 triumfowa\u0142a Krista Nielsen.&nbsp;I tym razem nie uda\u0142o si\u0119 pobi\u0107 rekordu trasy z roku 2004 &#8211; 2 godzin, 49 minut i 6 sekund, cho\u0107 pan Martin by\u0142 blisko. R\u00f3wnolegle z maratonem [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Thorshavn, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -7.4386826,
     62.1105895
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Z rozwa\u017ca\u0144 na ko\u0144cu \u015bwiata",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/05/z-rozwazan-na-koncu-swiata.html",
    "date": "2016-05-30T19:42:00",
    "excerpt": "<p>\u0141aweczka na ko\u0144cu \u015bwiata. G\u00e1sadalur z widokiem na Mykines. Je\u015bli mo\u017cesz pozwoli\u0107 sobie na to, by nie liczy\u0107 uderze\u0144 fali i up\u0142ywaj\u0105cych chwil, je\u015bli up\u0142yw czasu nie wywo\u0142uje paniki w twoim umy\u015ble \u2013 jeste\u015b naprawd\u0119 szcz\u0119\u015bliwy. Janusz Andrzej Zajdel \u2013 Limes inferior</p>\n",
    "address": "G\u00e1sadalur, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.7717072,
     62.0102659
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Woda \u017bycia",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/05/woda-zycia.html",
    "date": "2016-05-28T18:35:00",
    "excerpt": "<p>Czy racz\u0105c si\u0119 wspania\u0142ym trunkiem przygl\u0105dacie si\u0119 uwa\u017cniej butelce, z kt\u00f3rej trafi\u0142 on do kieliszka? Z pewno\u015bci\u0105 warto to uczyni\u0107 przy degustacji zmro\u017conej doskona\u0142ej farerskiej&nbsp;okowity. Na przedniej etykiecie &#8222;Farerskiego Narodowego Sznapsa&#8221;&nbsp;(Tj\u00f3\u00f0arsnapsur f\u00f8royinga*) uwieczniono bowiem grup\u0119 ta\u0144cz\u0105ca tradycyjny slai\u00f0 ring&nbsp;oraz kilka zda\u0144, kt\u00f3re pozwalaj\u0105 prze\u0107wiczy\u0107 nasz farerski. Za\u015b na tylnej etykiecie&nbsp;producent L\u00edvsins Vatn postanowi\u0142 wykorzysta\u0107 kilka [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Thorshavn, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.5289778,
     62.2994645
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "T\u00f3rshavn w trzech kadrach (wydanie II uzupe\u0142nione)",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/05/torshavn-w-trzech-kadrach-wydanie-ii.html",
    "date": "2016-05-23T05:36:00",
    "excerpt": "<p>Jaki\u015b ju\u017c czas temu zamkn\u0105\u0142em \u015bledztwo dotycz\u0105ce kwestii absolutnie fundamentalnej &#8211; liczby farerskich skrzy\u017cowa\u0144 z sygnalizacj\u0105 \u015bwietln\u0105. Armgar\u00f0 Steinholm z Landsverk potwierdzi\u0142a w\u00f3wczas, \u017ce czwarte skrzy\u017cowanie ze \u015bwiat\u0142ami znajduje si\u0119 w Nor\u00f0depil. Niestrudzony autor oczywi\u015bcie nie przepu\u015bci\u0142 okazji, aby zatrzyma\u0107 si\u0119 tam w drodze do owczego Ultima Thule &#8211; Vi\u00f0arei\u00f0i i uzupe\u0142ni\u0107 dokumentacj\u0119 fotograficzn\u0105. Wikimedia [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Nor\u00f0depil, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.7697024,
     62.0089826
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "P\u0119pek \u015bwiata",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/05/pepek-swiata.html",
    "date": "2016-05-14T20:34:00",
    "excerpt": "<p>Jak to podkre\u015bla\u0142em ju\u017c tyle razy przedtem, cho\u0107 mo\u017ce jeszcze nie do\u015b\u0107 cz\u0119sto i nie do\u015b\u0107 stanowczo &#8211; bo wci\u0105\u017c jeszcze wydaj\u0105 si\u0119 istnie\u0107 osoby nieprzekonane &#8211; absolutny \u015brodek \u015bwiata znajduje si\u0119 na Wyspach Owczych i nosi nazw\u0119 T\u00f3rshavn. William Heinesen, Zaczarowane \u015bwiat\u0142o Gongin, niegdy\u015b g\u0142\u00f3wna ulica farerskiej metropolii z kryt\u0105 darni\u0105 zabudow\u0105 z XIX [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Gongin, T\u00f3rshavn 100, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     12.6507628,
     55.6180236
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "G\u0142uptaku, przepraszamy!",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/05/guptaku-przepraszamy.html",
    "date": "2016-05-11T18:52:00",
    "excerpt": "<p>Chcia\u0142bym, korzystaj\u0105c z okazji, zakrzykn\u0105\u0107: s\u00fala, orsaka! Wikimedia Commons G\u0142uptak zwyczajny jest jednym z ptasich symboli Wysp Owczych. Ten osi\u0105gaj\u0105cy 180 cm rozpi\u0119to\u015bci skrzyde\u0142 ptak jest doskona\u0142ym lotnikiem zak\u0142adaj\u0105cym liczne kolonie na stromych farerskich klifach. Ju\u017c 15 tygodniowe osobniki s\u0105 przystosowane do samodzielnego \u017cycia, musz\u0105 tylko opanowa\u0107 sztuk\u0119 nurkowania z lotu. Sk\u0105d wi\u0119c w naszym [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Copenhagen Airport (CPH), Lufthavnsboulevarden 6, 2770 Kastrup, Dania"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.7909816,
     62.007864
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Gott kv\u00f8ld, T\u00f3rshavn!",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/05/gott-kvld-torshavn.html",
    "date": "2016-05-09T21:15:00",
    "excerpt": "<p>Pierwsza rzecz, kt\u00f3r\u0105 przybysz czuje si\u0119 uderzony, gdy statek zbli\u017ca si\u0119 do portu Havnen, stolicy Faer\u00f8, jest niepozorno\u015b\u0107 tego miasta i olbrzymie pustkowie jakim jest ono otoczone ze wszystkich stron. W d\u00f3\u0142 a\u017c do nagiego wybrze\u017ca, kt\u00f3re morze poszarpa\u0142o w niezliczone cyple i szkiery, ci\u0105gnie si\u0119 tylko skaliste pustkowie; ku g\u00f3rze przechodzi ono w pustynne [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Thorshavn, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.5779063,
     62.2271922
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Botnur, czyli jak powsta\u0142y Faroje",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/05/botnur-czyli-jak-powstay-faroje.html",
    "date": "2016-05-03T22:30:00",
    "excerpt": "<p>Dzisiaj cofniemy si\u0119 w czasie i przeistoczymy w geolog\u00f3w-amator\u00f3w. Nie zabraknie r\u00f3wnie\u017c farerskiego s\u0142ownictwa z zakresu proces\u00f3w glacjalnych (a co!). Gotowi? Zaczn\u0119 od pytania: ilu z czytelnik\u00f3w Farerskich Kadr\u00f3w, spogl\u0105daj\u0105c na powy\u017csze zdj\u0119cie prezentuj\u0105ce po\u0142udniowy kraniec Eysturoy, zastanawia si\u0119 nad przyczyn\u0105 takiego, a nie innego wygl\u0105du wszystkich &#8222;owczych&#8221; szczyt\u00f3w? Wygl\u0105du nasuwaj\u0105cego skojarzenia z wielkim bazaltowym [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Klaksv\u00edk, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.6321513,
     62.2067082
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Nor\u00f0oyatunnilin, czyli na skr\u00f3ty przez farerskie kamyczki",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/04/noroyatunnilin-czyli-na-skroty-przez.html",
    "date": "2016-04-28T22:27:00",
    "excerpt": "<p>Dok\u0142adnie 10 lat temu, 29 kwietnia 2006 roku, otwarto&nbsp;Nor\u00f0oyatunnilin &#8211; tunel \u0142\u0105cz\u0105cy wyspy Eysturoy i Bor\u00f0oy. Osiemnasty w drogowej historii Wysp Owczych. Dziewi\u0119tnasty, i p\u00f3ki co ostatni, po\u0142\u0105czy\u0142 rok&nbsp;p\u00f3\u017aniej \u00d8rav\u00edk z Hov na Su\u00f0uroy. Aby pozwoli\u0107 w pe\u0142ni nacieszy\u0107 si\u0119 nowym tunelem, przejazd przez niego by\u0142 darmowy przez pierwsze siedem dni. Wydano nawet pami\u0105tkowy znaczek [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Northern Isles, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.7683008,
     62.0074309
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Merki\u00f0",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/04/merki.html",
    "date": "2016-04-24T22:34:00",
    "excerpt": "<p>Niebiesko obrze\u017cony czerwony krzy\u017c skandynawski na bia\u0142ym p\u0142acie. Merki\u00f0* (pol. Znak), czyli flaga Wysp Owczych. Czerwie\u0144 i b\u0142\u0119kit to tradycyjne farerskie barwy, biel za\u015b symbolizuje pian\u0119 morsk\u0105 i czyste niebo nad wyspami. Co roku 25 kwietnia Farerczycy \u015bwi\u0119tuj\u0105 rocznic\u0119 wydarzenia, kt\u00f3re w historii \u015bwiata przesz\u0142o niezauwa\u017cone. Wydarzenie to jednak by\u0142o jednym z wielu drobnych krok\u00f3w, [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Thorshavn, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -7.164652,
     62.245299
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Muzyka dla duszy",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/04/muzyka-dla-duszy.html",
    "date": "2016-04-21T06:35:00",
    "excerpt": "<p>Kto\u015b, gdzie\u015b, kiedy\u015b napisa\u0142, \u017ce Wyspy Owcze s\u0105 nieciekawe i \u017ce nie ma tam nic godnego uwagi. Widocznie tam nie by\u0142 albo jest kretynem. Wprawdzie nie ma tam McDonald\u00f3w, katedr czy cerkwi z poz\u0142acanymi kopu\u0142ami, ale klimat tej krainy jest fantastyczny! Ciche, opatulone chmurami, pot\u0119\u017cne masywy zielonych wzg\u00f3rz, ci\u0105gn\u0105ce si\u0119 w zamglon\u0105 niesko\u0144czono\u015b\u0107 dzia\u0142a\u0142y na [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Saksun, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -17.9961161,
     66.5423498
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Summarm\u00e1li, czyli powitanie lata",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/04/summarmali-czyli-powitanie-lata.html",
    "date": "2016-04-13T22:00:00",
    "excerpt": "<p>G\u00f3\u00f0an morgun, summarm\u00e1li* \u00ed dag! &#8211; Dzie\u0144 dobry, dzisiaj pierwszy dzie\u0144 lata! Takie radosne s\u0142owa padn\u0105 dzisiaj na Farojach na antenie lokalnego radia, z ust s\u0105siada czy weso\u0142ego kierowcy busa Strandfarskip Landsins na Sandoy. Bez obaw, autor nie zacz\u0105\u0142 \u017cy\u0107 w alternatywnej rzeczywisto\u015bci, ani nie sklei\u0142y mu si\u0119 kartki kalendarza. Farerczycy i Islandczycy wedle wiki\u0144skiej [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Gr\u00edmsey, Islandia"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.7739993,
     62.0105184
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "1000 spojrze\u0144 p\u00f3\u017aniej",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/04/1000-spojrzen-pozniej.html",
    "date": "2016-04-08T17:27:00",
    "excerpt": "<p>25 post\u00f3w temu rozpocz\u0105\u0142em swoj\u0105 przygod\u0119 z Farerskimi Kadrami. Musz\u0119 przyzna\u0107, \u017ce pocz\u0105tkowo motywowany z\u0142o\u015bci\u0105 na ca\u0142kowicie uproszczony i fa\u0142szywy (okre\u015blenie stereotypowy jest tu za ma\u0142o dosadne) wizerunek Faroj\u00f3w w \u015bwiatowych mediach (ale dostrzegam te\u017c&nbsp;promyczki nadziei). Pierwszy post podzia\u0142a\u0142 oczyszczaj\u0105co, a kolejne wpisy (mam tak\u0105 nadziej\u0119) by\u0142y ju\u017c bardziej pozytywne. 1000 ods\u0142on bloga p\u00f3\u017aniej okazuje [&hellip;]</p>\n",
    "address": "T\u00f3rsg\u00f8ta, T\u00f3rshavn"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -7.1478592,
     62.2891768
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "609. Tj\u00f8rnuv\u00edk",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/03/609-tjrnuvik.html",
    "date": "2016-03-29T06:28:00",
    "excerpt": "<p>Na p\u00f3\u0142nocnym kra\u0144cu Wyspy Strumieni nieokie\u0142znane Si\u0142y Natury stworzy\u0142y olbrzymi bazaltowy amfiteatr. Na widowni od tysi\u0119cy lat siedz\u0105 jak skamieniali nieproszeni go\u015bcie z Islandii &#8211; Olbrzym i Wied\u017ama, miejscem na scenie cieszy si\u0119 za\u015b Tj\u00f8rnuv\u00edk. Nazw\u0119 tej licz\u0105cej nieco ponad 70 mieszka\u0144c\u00f3w miejscowo\u015bci mo\u017cna przet\u0142umaczy\u0107 z farerskiego jako zatoka (v\u00edk) z jeziorem polodowcowym (tj\u00f8rn). W [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Tj\u00f8rnuv\u00edk, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -7.0053398,
     62.2083657
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Most przed Atlantyk",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/03/most-przed-atlantyk.html",
    "date": "2016-03-24T06:52:00",
    "excerpt": "<p>Atlantyk \u2013 drugi pod wzgl\u0119dem wielko\u015bci ocean na naszej planecie pokrywaj\u0105cy oko\u0142o jednej pi\u0105tej jej powierzchni. W\u015br\u00f3d&nbsp;\u015bredniowiecznych&nbsp;\u017ceglarzy&nbsp;portugalskich&nbsp;i hiszpa\u0144skim&nbsp;zyska\u0142 sobie miano Morza Ciemno\u015bci. Br\u00fagvin um Streymin &#8211; 220-metrowy most \u0142\u0105cz\u0105cy&nbsp;Oyrarbakki z Nesv\u00edk, fragment drogi nr 10. Farerczycy uwa\u017caj\u0105 go za jedyny most rozpi\u0119ty nad wodami p\u00f3\u0142nocnego Atlantyku.&nbsp;Nie do ko\u0144ca zgadzaj\u0105 si\u0119 z nimi Szkoci z wyspy&nbsp;Seil [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Oyrarbakki, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.8945434,
     61.9995616
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "D\u0142ugo\u015b\u0107 d\u017awi\u0119ku samotno\u015bci",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/03/dugosc-dzwieku-samotnosci.html",
    "date": "2016-03-18T08:24:00",
    "excerpt": "<p>Samotno\u015b\u0107 na Farojach jest odmienna od samotno\u015bci w Warszawie. Ta druga to przygn\u0119biaj\u0105ca konieczno\u015b\u0107 wynikaj\u0105ca z przyzwolenia na powierzchowno\u015b\u0107 w kontaktach miedzy lud\u017ami &#8211; ot, prze\u015blizgiwanie si\u0119 po falkach stawu, st\u0142oczone rybki wystawiaj\u0105ce pyszczki do w\u0119dek kariery. Samotno\u015b\u0107 na Farojach jest ca\u0142kowicie niezale\u017cnym i suwerennym wyborem, przyzwoleniem na brak niepotrzebnych i ja\u0142owych relacji, roztopieniem si\u0119 [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -7.4358132,
     62.0783309
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "583. Tindh\u00f3lmur",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/03/583-tindholmur.html",
    "date": "2016-03-16T07:30:00",
    "excerpt": "<p>Chyba najbardziej niezwyk\u0142y tw\u00f3r w ca\u0142ym zdumiewaj\u0105cym, wyspiarskim i skalistym \u015bwiecie Wysp Owczych. (&#8230;) Komu w dzieci\u0144stwie dane by\u0142o zwiedzi\u0107 Tindholmen, w\u0119drowa\u0107 po zielonych trawnikach, wspi\u0105\u0107 si\u0119 na szczyt i zjecha\u0107 na linie, u\u017cywanej przez \u0142owc\u00f3w ptak\u00f3w, wzd\u0142u\u017c niedost\u0119pnych ska\u0142 ten zachowuje wspomnienie na ca\u0142e \u017cycie; \u017cadne p\u00f3\u017aniejsze zetkni\u0119cie z natur\u0105 nie jest w stanie [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Tindh\u00f3lmur, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.7909816,
     62.007864
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Pami\u0119ci Williama Heinesena",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/03/pamieci-williama-heinesena.html",
    "date": "2016-03-11T23:23:00",
    "excerpt": "<p>W tym roku mija 35 lat od wydarzenia niezwykle wa\u017cnego dla farerskiej literatury. W roku 1981 dotar\u0142a do&nbsp;Williama Heinesena&nbsp;(zapewne nieoficjalnymi kana\u0142ami)&nbsp;wie\u015b\u0107 o planach przyznania mu Literackiej Nagrody Nobla. William Heinesen, uznawany obok J\u00f8rgena-Frantza Jacobsena za najwybitniejszego pisarza z Wysp Owczych, &nbsp;tak p\u00f3\u017aniej t\u0142umaczy\u0142 swoj\u0105 pro\u015bb\u0119 o wycofanie jego kandydatury: J\u0119zyk farerski posiada\u0142 swego czasu nisk\u0105 [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Thorshavn, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.911806,
     61.892635
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "(Nie)turystyczna zach\u0119ta",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/03/nieturystyczna-zacheta.html",
    "date": "2016-03-07T17:42:00",
    "excerpt": "<p>Faces of the Faroe Islands We shouldn\u2019t be here in the first place. There is no rational explanation for our settlement on these islands; they are far too remote, far too small, far too hostile for humans. They are perfect for birds of passage, not for tenants. And yet, here we are, 48,000 people, humanised, [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.781046,
     62.0193881
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Effodeildin, czyli futbolowe Faroje",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/03/effodeildin-czyli-futbolowe-faroje.html",
    "date": "2016-03-05T14:00:00",
    "excerpt": "<p>Kto\u015b z\u0142o\u015bliwy na pytanie o narodowy sport Farerczyk\u00f3w odpowie za pewne &#8222;strzy\u017cenie owiec na czas&#8221;. A my tak\u0105 odpowied\u017a skwitujemy wzruszeniem ramion, cichym helveti rzuconym pod nosem i b\u0142yskawiczn\u0105 korekt\u0105. Wyspiarze ub\u00f3stwiaj\u0105 dwie konkurencje: futbol i wio\u015blarstwo. 5 marca startuje na Farojach kolejny sezon Effodeildin, czyli futbolowej ekstraklasy rozgrywanej w systemie wiosna &#8211; jesie\u0144. Sezon [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Gundadalur, T\u00f3rshavn, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -20.2673821,
     63.427717
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Kraina, kt\u00f3ra jest, a czasem jej nie ma",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/02/kraina-ktora-jest-czasem-jej-nie-ma.html",
    "date": "2016-02-26T19:06:00",
    "excerpt": "<p>Hallgr\u00edmur Helgason w powie\u015bci &#8222;101 Reykjavik&#8221;: Hlynur, bohater ksi\u0105\u017cki, ogl\u0105da wiadomo\u015bci pakista\u0144skie, by dowiedzie\u0107 si\u0119, czy Islandia istnieje na mapie \u015bwiata. Spiker na chwil\u0119 schyla g\u0142ow\u0119 i ods\u0142ania stosowny zak\u0105tek Atlantyku. Tym razem Islandii nie ma.&#8221;Islandia to taki kraj, kt\u00f3ry czasem jest, a czasem go nie ma. Zale\u017cy od tego, w jakim nastroju by\u0142 grafik. [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Heimaey, Islandia"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -7.164652,
     62.245299
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "492. Laguna Pollurin",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/02/492-laguna-pollurin.html",
    "date": "2016-02-25T18:28:00",
    "excerpt": "<p>Na p\u00f3\u0142nocno-zachodnim ko\u0144cu doliny Saksunardalur, najd\u0142u\u017cszej na Wyspach, znajduje si\u0119 prawdziwa pere\u0142ka i farerski unikat &#8211; laguna Pollurin. Widoki, kt\u00f3re serwuje nam farerska natura w trakcie przemierzania Saksunardalur.&nbsp; Wi\u0119kszo\u015b\u0107 odwiedzaj\u0105cych Faroje pokonuje dolin\u0119 samochodem lub motocyklem. Ja jednak polecam przemierzy\u0107 j\u0105 pieszo (dwie i p\u00f3\u0142 godziny w jedn\u0105 stron\u0119), aby w pe\u0142ni poczu\u0107 niezwyk\u0142\u0105 atmosfer\u0119 [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Saksun, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.9524227,
     62.1033734
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "345. Kollfjar\u00f0ardalur",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/02/345-kollafjrardalur.html",
    "date": "2016-02-22T18:18:00",
    "excerpt": "<p>Kollfjar\u00f0ardalur znajduje si\u0119 na inauguracyjnej trasie ka\u017cdego kto zapragnie przylecie\u0107 na Wyspy Owcze. To malownicze kr\u00f3lestwo wszystkich odcieni zieleni urzek\u0142o mnie po raz pierwszy w pewien p\u00f3\u017any kwietniowy wiecz\u00f3r, gdy przez okno autobusu zmierzaj\u0105cego z lotniska do T\u00f3rshavn podziwia\u0142em zamglony krajobraz upstrzony owcami, kt\u00f3re potrafi\u0142y dotrze\u0107 w najbardziej niedost\u0119pne miejsca. Zbija\u0107 si\u0119 w grupki albo [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Kollafj\u00f8r\u00f0ur, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.770088,
     62.0084351
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Ze spaceru po Tinganes",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/02/ze-spaceru-po-tinganes.html",
    "date": "2016-02-19T18:56:00",
    "excerpt": "<p>Urokliwe plakietki adresowe przy Reyng\u00f8ta 26 (pol. ulica Kamienna).</p>\n",
    "address": "26 Reyng\u00f8ta, T\u00f3rshavn, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.7749313,
     62.0112225
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "T\u00f3rshavn w trzech kadrach",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/02/torshavn-w-trzech-kadrac.html",
    "date": "2016-02-14T17:24:00",
    "excerpt": "<p>Nie wiem ile skrzy\u017cowa\u0144 z sygnalizacj\u0105 \u015bwietln\u0105 ma Londyn, Oslo, Amsterdam, Reykjav\u00edk&nbsp;czy Warszawa. Znam za to kraj, kt\u00f3ry na ca\u0142ym swoim terytorium ma takich skrzy\u017cowa\u0144&#8230; cztery*. Z tego trzy w jednym mie\u015bcie. Na w\u0142a\u015bciwie jednej ulicy. Na odcinku 500 metr\u00f3w. Ruszamy na spacer? Skrzy\u017cowanie 1:&nbsp;R.C. Effers\u00f8es g\u00f8ta z B\u00f8kjarabrekka* Skr\u0119camy w lewo w B\u00f8kjarabrekka, po [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Thorshavn, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.6482992,
     61.9795313
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "427. N\u00f3lsoy",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/02/427-nolsoy.html",
    "date": "2016-02-12T07:15:00",
    "excerpt": "<p>Kontynuuj\u0105c nasz\u0105 niespieszn\u0105 w\u0119dr\u00f3wk\u0119 po Wyspach Owczych dzisiaj zawitamy na wysp\u0119 N\u00f3lsoy* le\u017c\u0105c\u0105 na wsch\u00f3d od T\u00f3rshavn i stanowi\u0105c\u0105 dla stolicy swoisty wiatrochron. O tej funkcji mo\u017cna przekona\u0107 si\u0119 na w\u0142asnej sk\u00f3rze staj\u0105c na skraju jej wschodnich klif\u00f3w. Niemal 40 os\u00f3b (spo\u015br\u00f3d 252) mieszkaj\u0105cych na N\u00f3lsoy codziennie rano udaje si\u0119 promem do pracy w T\u00f3rshavn. [&hellip;]</p>\n",
    "address": "N\u00f3lsoy, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -7.4386826,
     62.1105895
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "257. G\u00e1sadalur",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/02/257-gasadalur.html",
    "date": "2016-02-07T21:00:00",
    "excerpt": "<p>Dzi\u015b nieco przypadkowo (dlaczego przypadkowo wyja\u015bni si\u0119 nieco dalej) zab\u0142\u0105dzimy na g\u0142\u0119bok\u0105 farersk\u0105 prowincj\u0119. U\u017cywam okre\u015blenia prowincja bez cienia ironii czy z\u0142o\u015bliwo\u015bci, ze spor\u0105 doz\u0105 sympatii. Idylliczny widoczek z&nbsp;G\u00e1sadalur i wodospadem w roli g\u0142\u00f3wnej jest jedn\u0105 z g\u0142\u00f3wnych turystycznych ikon Wysp Owczych. B\u0142\u0119kitne niebo, \u015bnie\u017cnobia\u0142e chmurki i tym podobne klimaty. A tak wygl\u0105da G\u00e1sadalur&nbsp;na co [&hellip;]</p>\n",
    "address": "G\u00e1sadalur, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -7.164652,
     62.245299
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "528. Saksunardalur",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/02/528-saksunardalur.html",
    "date": "2016-02-04T17:52:00",
    "excerpt": "<p>160 znak\u00f3w. Lista 10 miejsc, kt\u00f3re musisz zobaczy\u0107. Wsp\u00f3\u0142czesno\u015b\u0107 ma dziwn\u0105 przypad\u0142o\u015b\u0107 ograniczania wszystkiego do kr\u00f3tkich, bezsensownych, ha\u0142a\u015bliwych wiadomo\u015bci, kt\u00f3re po chwili przykrywaj\u0105 nast\u0119pne. Tendencja ta niestety pojawia si\u0119 r\u00f3wnie\u017c w kontek\u015bcie Wysp Owczych. O tempora, o mores! Przecie\u017c da si\u0119 inaczej&#8230; Je\u015bli na Farojach znajduj\u0105 si\u0119 622 kra\u0144ce \u015bwiata&nbsp;to moja lista miejsc, kt\u00f3re nale\u017cy [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Saksun, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -7.0265025,
     62.1856734
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Zatoka, wieloryb, graffiti i rower",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/02/zatoka-wieloryb-graffiti-i-rower.html",
    "date": "2016-02-01T21:56:00",
    "excerpt": "<p>Pocz\u0105tek lutego, za oknami pierwsze objawy wiosny, kretowiska wyskakuj\u0105 jak grzyby po deszczu, temperatura niebezpiecznie przekracza farersk\u0105 \u015bredni\u0105 dla lipca. W tak smutnych okoliczno\u015bciach przyrody dla poprawy humoru wygrzeba\u0142em z krzemowego archiwum graffiti z wiaty przystanku w strejmojskim Hvalv\u00edk*. A z g\u0142\u0119bin pami\u0119ci bia\u0142kowej wyp\u0142yn\u0119\u0142a taka oto historyjka: Po przyswojeniu g\u0142\u0119bokiej prawdy \u017cyciowej wypisanej czarnym [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Ste\u00f0gipl\u00e1ss \u00ed Hvalv\u00edk, Sundalagsvegur, Wyspy Owcze"
   }
  },
  {
   "type": "Feature",
   "geometry": {
    "type": "Point",
    "coordinates": [
     -6.911806,
     61.892635
    ]
   },
   "properties": {
    "title": "Mi\u0119dzy fotoszopem a grindadr\u00e1p",
    "url": "https://farerskiekadry.pl/2016/01/miedzy-fotoszopem-grindadrap.html",
    "date": "2016-01-31T14:30:00",
    "excerpt": "<p>Spotykaj\u0105c si\u0119 po raz pierwszy z terminem &#8222;Wyspy Owcze&#8221; i szukaj\u0105c informacji na ich temat zwykle trafia si\u0119 na, uog\u00f3lniaj\u0105c, dwa wizerunki Faroj\u00f3w. Skrajno\u015b\u0107 A. Idylliczne zdj\u0119cia po solidnej obr\u00f3bce wygl\u0105daj\u0105ce jak wyj\u0119te z folderu turystycznego kraju, w kt\u00f3rym \u015brednia temperatura w lipcu wynosi nieco wi\u0119cej ni\u017c 10 st. C, a \u015brednia roczna dobowa liczba [&hellip;]</p>\n",
    "address": "Wyspy Owcze"
   }
  }
 ]
};